<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="sv"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="sv"/><updated>2024-01-06T09:28:37+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/feed.xml</id><title type="html">blank</title><entry><title type="html">Ombergsbygden</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden/" rel="alternate" type="text/html" title="Ombergsbygden"/><published>2023-09-01T14:11:56+00:00</published><updated>2023-09-01T14:11:56+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden/"><![CDATA[<p>Till Hov, till Tåkern och Ombergsbygden går från Skänninge en ur gammal landsväg i västlig riktning. Liksom alla gamla vägar över slätten löper den på en hög vägbank, ordentligt upplyft över det lågland som i vägens äldsta århundraden var en sammanhängande blöt och besvärlig kärrmark. Nu har man idel täckdikade fält om kring sig — sådana vidder att knappt de skånska storbygderna visar något motsvarande. Vägen går fram i krökar, som inte längre har någon riktig motivering i detta väldränerade landskap. Man har god tid att låta blicken dröja vid kyrktornet i Bjälbo, som sticker upp över en flack jordhöjd — på folkungarnas tid det enda stycke mark som gav boplats och åkerjord utom räckhåll för vårens översvämningar.</p> <p>Bortom Bjälbo svänger vägen upp på jordhöjden och öppnar ett nytt perspektiv, nya åkervidder mot västra horisonten, där en förnäm bergprofil står tecknad i blått. Det är Omberg. Tavlan har den blonda ton, det egendomligt lätta och förklarade ljus, som är himladelen i detta mullens och den dryga fetmans land.</p> <p>Hovs kyrka står vit som en fyrbåk och lyser över slätten. Vit var också interiören, kalkvit och kall, sådan jag minns den från unga år. Ingen av oss, ingen av sockenborna visste då, att under putsen i de vackra valven fanns gömd en bildvärld, en Biblia pauperum, där profeter och apostlar, bröder och systrar i tron står saligt skådande och lyssnande kring Jesus Kristus, ärkeängeln Mikael och den heliga jungfrun. I griften slumrar Isai, och ur hans sida utgår ett stamträd med rikt förgrenad krona: av Isais stam, av Davids hus är den heliga släkten. När man ser Maria, en späd himladrottning, där överst under valvet, då minns man den gamla psalmens ord: Det är en ros utsprungen av Jesse rot och stam.</p> <p>I Vadstenaklostrets skugga låg 1400-talets Hov, och den heliga Birgittas gestalt möter oss också här, vid ärkeängelns sida. Denna Birgittabild, som är ny för oss, har samma aura av heligt, hänfört skådande som några av de förut kända, icke allt för många. Den är säkert en av de vackraste.</p> <p>En menighet, som inte visste av tvivel och osäkerhet, såg upp till dessa bilder och erfor i sina hjärtan försoning och frid. Det skedde här, på detta rum där vi nu befinner oss fem hundra år senare i tiden. Endast tron, om också barnsligt enfaldig, kan bevara de mänskliga värdena, förnuftet kan det icke.</p> <p>Platsen intill Hovs kyrka, där vägarna möts från Vadstena, Bjälbo och Väderstad, heter Kungslyckan. Det talar samma språk som namnen Hov och Hovgården. Kommer man så upp i tornkammaren och ser den vackra samling av elegant runristade gravhällar och fragment av sådana, som nyligen har ordnats därinne, förstår man vad Hov betydde i den avlägsna tid, då hedendomen nyss hade vikit för Vite Krist men vikingatidens linjespråk och runor alltjämt levde kvar i fruktbar tradition. Detta är bakgrunden till den vikt och betydelse som ännu på 1400-talet måste ha tillkommit Hov och som kraftfullt bevisas av de härliga valvmålningarna.</p> <p>I väster, på andra sidan om Tåkern ligger Väversunda. Den lilla kyrkan där under Omberg är i sig själv en uppenbarelse av kärv medeltid och tecknar i bildskrift några glimtar av andligt liv för åtta hundra år sedan. Det är de rikt utformade järnbeslagen på dörren mellan vapenhuset och själva kyrkorummet som vittnar. “Asmund gjorde denna dörr”, detta är mästarens signatur, ristad i runor på ett band i det sirliga mönster av smidesjärn, som är spunnet ut över hela den grova furudörren. Undertill slingrar ett drakmönster, och ur drakens vindlingar växer underliga magiska tecken, mänskliga figurer och höga träd med fåglar i sina kronor. Det är skumt och svårtydbart för oss sentida människor. Men ovantill på dörren tecknar de konstfulla beslagen bilder, som omedelbart förstås, till vänster Adam och Eva vid ett träd i lustgården, i mitten Kristus på korset och till höger ännu ett träd. Vad man här ser anses vara de tre träden i biblisk och kristen myt, kunskapens, försoningens och livets träd.</p> <p>Draken och den korsfäste — med naiv kraft och ursprunglighet tolkar dessa bilder en stor brytningstid i vår historia: ovan hedendom och halvförgätna myter, ovan fornålder och vikingatid formas en ny tro, ett nytt betraktande av livet, medeltidens ansikte.</p> <p>Men den utsikt som öppnar sig från kyrkoporten antyder att omvälvningen från forntid till medeltid i andens värld ej hade någon motsvarighet i det timliga. Väversunda kyrka och by ligger odlings historiskt sett i ett forntidslandskap, som förblev detsamma hela medeltiden igenom, ja också genom nyare tid ända in i det sist förflutna seklet. Den tusenåriga situationen är i korthet denna: På ena sidan om byn ligger åkerjorden i mjuka stigningar upp mot Ombergs fot. Detta är den lättodlade, självdränerade, här även kalkrika moränlera, som med förkärlek uppsöktes av det äldsta jordbruket. De danska öarna, Skåne och Falbygden ger andra exempel på sådana nejder, där redan stenåldersmannen förmådde locka skördar av korn och vete ur jorden. Ovanför och utanför dessa inägor öppnade berget vidsträckta utmarksbeten för byns kreatur. Omedelbart på andra sidan om byn utbredde sig Tåkerns sjömark med ofantliga sidvallsängar, mader, fräkenbottnar, det naturliga slåtterområde som gav vinterfodret. Den frodiga strandängen mot Tåkern och själva den grunda, näringsrika sjön var en naturtillgång av oskattbart värde. Mot bakgrunden av vad vi numera vet om danska och skånska bygder, om det inre av Bohuslän, Hornborgaområdet och andra forntidsbygder vågar vi säga, att Väversunda by har fått sitt läge bestämt av Tåkern. Och vad som gäller om Väversunda har sin tillämpning på hela bygden. Kretsen av ärevördiga medeltidskyrkor kring Tåkern markerar på samma sätt som de många små kyrkorna kring Hornborgasjön en urgammal storbygd. Tack vare det lyckliga förhållandet att Tåkern finns kvar, har man i Väversunda forntidsbilden för sina ögon. Det gäller bara att i fantasien förskjuta gränserna mellan vatten och land, eftersom Tåkerns vattenyta på den tiden stod högre; kretsen av produktiv sjömark var med andra ord vidare än nutidens krets av mader och vassar kring det öppna vattnet.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Tåkern, en av Nordeuropas främsta fågelsjöar. </div>]]></content><author><name></name></author><category term="Gammalsverige"/><category term="Östergötland"/><summary type="html"><![CDATA[Till Hov, till Tåkern och Ombergsbygden går från Skänninge en ur gammal landsväg i västlig riktning. Liksom alla gamla vägar över slätten löper den på en hög vägbank, ordentligt upplyft över det lågland som i vägens äldsta århundraden var en sammanhängande blöt och besvärlig kärrmark. Nu har man idel täckdikade fält om kring sig — sådana vidder att knappt de skånska storbygderna visar något motsvarande. Vägen går fram i krökar, som inte längre har någon riktig motivering i detta väldränerade landskap. Man har god tid att låta blicken dröja vid kyrktornet i Bjälbo, som sticker upp över en flack jordhöjd — på folkungarnas tid det enda stycke mark som gav boplats och åkerjord utom räckhåll för vårens översvämningar.]]></summary></entry><entry><title type="html">Displaying External Posts on Your al-folio Blog</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/" rel="alternate" type="text/html" title="Displaying External Posts on Your al-folio Blog"/><published>2022-04-23T23:20:09+00:00</published><updated>2022-04-23T23:20:09+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Lövskogskusten</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/l%C3%B6vskogskusten/" rel="alternate" type="text/html" title="Lövskogskusten"/><published>2022-02-18T17:23:56+00:00</published><updated>2022-02-18T17:23:56+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/l%C3%B6vskogskusten</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/l%C3%B6vskogskusten/"><![CDATA[<p>Från Brömsebro går gamla landsvägen söderut till Kristianopel genom härlig gammal barrskog med grova träd; den växer över ett stort dynområde, där den fina flygsanden sover under barr och ljung. Över den mörka barrgrönskan skimrar en rymd som är havets: denna rymd som har vattendis i sig och liksom begär att få lägra sig över tång och ävja och låga horisonter.</p> <p>Allt detta kommer med ens där tallarna glesnar. Framför oss ligger Östersjön, starkare, fullare i färg och must än i de nordliga skärgårdarna. Bortom låga revlar spänner en tom horisont. En fiskebåt lyser kritigt blåvit i detta dis, som är ljus i synlig måtto. Ett par strandskator svänger skriande in över stranden, där tången ligger i svarta sjok. Tången har den rätta odören, skönt rutten. Men det är vind över allt detta, en frisk vänstanvind, och på vänstanvinden flyter de stora rödnäbbade skräntärnorna.</p> <p>Tallskogen är plötsligt ersatt av öppna, solbaddade snårmarker med slån, hagtorn, nyponbuskar. De ädla lövträden, ekar och askar, tecknar lövskogskustens mjuka linje. Det är djupt tillfredsställande för en sydsvensk själ. Denna plötsliga övergång, detta milda men starka underverk att komma ur barrmörkret och med ens famnas av ett intensivt ljus, en havets himmel, en sydlig värld är något för Blekinge alldeles eget; Skåne eller västkusten har ingenting liknande.</p> <p>En minut senare kan barrskogen komma emot oss igen. Vi är inne i sval skugga. Nästa utblick, nästa perspektiv är en kärv bygdebild med små gärden omringade av grå odlingsrösen, långa grå murar, hela torg av hopade stenar. Från Kristianopel till Torhamns udde reser man ett par, tre mil mellan stenmurar, som grenar sig kring alla åkrar och ibland sväller ut till samma mått som i norra Blekinge. Med någon möda klättrar jag upp på ett sådant mäktigt krön för att ta en bild. Den unge bonden på gården får se mig, förstår avsikten med denna kraftansträngning och kommer ut på gärdet. Jag får veta att han själv har byggt vidare på fädernas verk; det syns också på alla de nybrutna ljusa stenarna. Jorden är god, säger han, den lönar arbetet.</p> <p>Så kommer vi då ut på Torhamns udde, en revel i jätteformat — block och sten i strängar och hopar, en gång avlastade av landisen, sedan omflyttade och hopskruvade av bränningar och isgång. Mellan dessa grå stenmassor utbreder sig gröna ängsytor och mörka flak av tång och ävja, den rätta grunden för vadarfåglarnas rörliga sällskap. Fonden är den blåa sjön, rymden kring det hela är fåglarnas: rödbenor drillar, tofsvipor kastar, blänker, kvider i denna starka luft. En strandpipare — av den mindre sorten — figurerar på den kortgräsiga ängen, vacklar, släpar sig fram med ena vingen halvt utslagen — låtsas skadad och lemmalytt för att locka oss från äggen. Tre viggpar, en skedandhane, en knölsvan hör också till majsynen i detta ögonblick.</p> <p>Sådan är Torhamns udde i sitt möte med Östersjön. Om hösten brusar det stora fågeltåget från länderna i nordost genom rymden över detta hörn av Sverige mot länder och stränder i sydväst. Men de farande flockarna skall vi se från höstens Kap Farväl, från Falsterbonäset. Nu gäller det skog och bygd mot havet.</p> <p>Torhamns udde är inte bara ett stycke kust med uddar och vikar och en vidlyftig skärgård. Den är också en hel bondebygd med de vanliga röskantade åkerlapparna, med fattiga, liksom utmagrade björkhagar, enmarker, kala berghällar. Men i samma havsband, bara ett par mil åt väster möter oss en helt annan bild, åtminstone i det yttre. Det är lövskogskusten i en uppenbarelse så rik, så fylld av blomning och liv, av de väldiga trädens kraft, av lust i blod och sans, att vi säger med en mun: detta är den fullkomliga våren. Paradisets namn är Tromtö.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/130-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/130-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/130-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/130.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/9.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Tromtö naturreservat med ekhagar, bokskogar och mäktiga hagmarksträd. </div> <p>Nog har Skåne de skönaste marker — jag tänker på Häckeberga, eller Svaneholm, eller Sövdeborg — med lövskog, kärr och vatten, men vid sidan av dessa små stycken av Forntidsskåne står skogen mot havet, Tromtöskogen här i Blekinge. Näktergalssången slår emot oss från tre, fyra håll. Mellan de mjuka, fulla flöjttonerna, de smattrande slagen, som av kastanjetter, de vilda skärrande ljuden ur denna fågelstrupe hör vi grönsångarens tonföljd med ett långt metalliskt klirrande på slutet och lövsångarens saktmodiga melodi. Ett par skogsduvor sveper i tyst, snabb flykt över ekar och bokar. En häger skorrar över kronorna. En nötväcka visslar klart. En ormvråk skriar. Vitsipporna blommar i en glans över marken, en fullhet, som är utan motstycke. Det är som om en sista snöby hade sållat sin vita sådd över jorden. Ekarna står ännu nakna, men kring bokarna gnistrar detta gröna guld som hör ihop med några glidande soldagar i månaden maj och snart skall mörkna till en lång sommarskymning i skogen.</p> <p>Det nya lövet susar i havets vind, och hela tiden har man detta sorl i söder, detta klara böljebrus som är Östersjön. Ingen annanstans i hela vårt land finns en sådan förening av skog och hav. Vilket ljus över den bruna lövmattan! Själva dagern är med i denna förening: det är havets gigantiska reflexspegel som återkastar solljuset, fördelar och sprider det in under träden med sådan kraft att skuggorna försvinner. Det är ljust i varje vrå mellan mossiga stenblock, i varje det tätaste snår långt inne i skogen.</p> <p>Bokarna står ovanligt resliga ända ut mot stranden. Ekarna lyfter sig liksom befriade ur det strupgrepp, den gastkramning som annars pressar ihop deras former. Vildaplarna sticker fram helt obesvärat i själva brynet mot strand och hav. Man märker ingenting av den stormkappa som ligger tungt över skogens bryn mot Västerhavet, på Hallands Väderö eller Särö. Saken är den att det är västanvinden, den härskande vinden, som pressar skogen i Sydsverige, i synnerhet på västkusten, men också var som helst i öppet läge inuti landet; vid Skånes östkust, t.ex. utanför Haväng, ser man med förundran hur de stora bokarna, som står högt och fritt på strandbrinken mot öppet hav, lutar sina stammar och grenmassor utåt, mot öster, hårt tryck ta av västanvinden, vinden från land. Detsamma gäller al- och björkskogen på de yttre ögrupperna i Stockholms skärgård, t. ex. på Norrpada. Stormkappan finns i väster, inte i öster, mot havet. Tromtö vänder östsidan mot den vida Tromtöfjärden och har intet ohägn av sitt fria läge.</p> <p>Utanför Tromtö, i själva havsbandet ligger Arpö. Vi for ditut genom en skärgård med lummiga stränder, vita svanar och halmgul fjolårsvass — nästan ett insjölandskap. Men vattnet har den grönklara färg, den friskhet och sälta som tillhör södra Östersjön, och sillen går in mellan öarna. Det är den goda blekingesillen som tas med not från stränderna eller också med “vrak”, drivgarn. Till stor leken är blekingesillen någonting mitt emellan Västerhavets sill och Östersjöns strömming. Här säger man ännu sill, det är bara “hattadamer” som säger strömming. Så talade vår båtsman.</p> <p>Fastän oskyddad, ytterst mot öppna havet, är Arpö täckt av härlig ekskog, blandad med lind och ask. Ingen människa bor därute — finns det något roligare än att komma seglande till en obebodd ö, stiga i land och ha god tid på sig! Vi lade till vid en strand av klappersten och stora block, trängde oss med möda genom en formlig förskansning av slån, nyponbuskar, björnbär, manshöga, frodiga nässlor och befann oss i en lövsal, där de späda bladen av ek och lind ännu bara gav en lätt halvskugga över marken.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Den svenska södern"/><category term="Skåne"/><category term="Blekinge"/><summary type="html"><![CDATA[Från Brömsebro går gamla landsvägen söderut till Kristianopel genom härlig gammal barrskog med grova träd; den växer över ett stort dynområde, där den fina flygsanden sover under barr och ljung. Över den mörka barrgrönskan skimrar en rymd som är havets: denna rymd som har vattendis i sig och liksom begär att få lägra sig över tång och ävja och låga horisonter.]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with images</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2015/images/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with images"/><published>2015-05-15T21:01:00+00:00</published><updated>2015-05-15T21:01:00+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2015/images</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2015/images/"><![CDATA[<p>This is an example post with image galleries.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/9.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/7.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> A simple, elegant caption looks good between image rows, after each row, or doesn't have to be there at all. </div> <p>Images can be made zoomable. Simply add <code class="language-plaintext highlighter-rouge">data-zoomable</code> to <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;img&gt;</code> tags that you want to make zoomable.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/8-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/8-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/8-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/8.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/10-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/10-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/10-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/10.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>The rest of the images in this post are all zoomable, arranged into different mini-galleries.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/11-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/11-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/11-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/11.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/12-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/12-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/12-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/12.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/7.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="images"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included images could look like]]></summary></entry></feed>