<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="sv"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="sv"/><updated>2024-01-07T15:56:08+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/feed.xml</id><title type="html">Levande landskap</title><entry><title type="html">Ombergsbygden</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden/" rel="alternate" type="text/html" title="Ombergsbygden"/><published>2023-09-01T14:11:56+00:00</published><updated>2023-09-01T14:11:56+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden/"><![CDATA[<p>Till Hov, till Tåkern och Ombergsbygden går från Skänninge en ur gammal landsväg i västlig riktning. Liksom alla gamla vägar över slätten löper den på en hög vägbank, ordentligt upplyft över det lågland som i vägens äldsta århundraden var en sammanhängande blöt och besvärlig kärrmark. Nu har man idel täckdikade fält om kring sig — sådana vidder att knappt de skånska storbygderna visar något motsvarande. Vägen går fram i krökar, som inte längre har någon riktig motivering i detta väldränerade landskap. Man har god tid att låta blicken dröja vid kyrktornet i Bjälbo, som sticker upp över en flack jordhöjd — på folkungarnas tid det enda stycke mark som gav boplats och åkerjord utom räckhåll för vårens översvämningar.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Tåkern, en av Nordeuropas främsta fågelsjöar. </div> <p>Men den utsikt som öppnar sig från kyrkoporten antyder att omvälvningen från forntid till medeltid i andens värld ej hade någon motsvarighet i det timliga. Väversunda kyrka och by ligger odlings historiskt sett i ett forntidslandskap, som förblev detsamma hela medeltiden igenom, ja också genom nyare tid ända in i det sist förflutna seklet. Den tusenåriga situationen är i korthet denna: På ena sidan om byn ligger åkerjorden i mjuka stigningar upp mot Ombergs fot. Detta är den lättodlade, självdränerade, här även kalkrika moränlera, som med förkärlek uppsöktes av det äldsta jordbruket. De danska öarna, Skåne och Falbygden ger andra exempel på sådana nejder, där redan stenåldersmannen förmådde locka skördar av korn och vete ur jorden. Ovanför och utanför dessa inägor öppnade berget vidsträckta utmarksbeten för byns kreatur. Omedelbart på andra sidan om byn utbredde sig Tåkerns sjömark med ofantliga sidvallsängar, mader, fräkenbottnar, det naturliga slåtterområde som gav vinterfodret. Den frodiga strandängen mot Tåkern och själva den grunda, näringsrika sjön var en naturtillgång av oskattbart värde. Mot bakgrunden av vad vi numera vet om danska och skånska bygder, om det inre av Bohuslän, Hornborgaområdet och andra forntidsbygder vågar vi säga, att Väversunda by har fått sitt läge bestämt av Tåkern. Och vad som gäller om Väversunda har sin tillämpning på hela bygden. Kretsen av ärevördiga medeltidskyrkor kring Tåkern markerar på samma sätt som de många små kyrkorna kring Hornborgasjön en urgammal storbygd. Tack vare det lyckliga förhållandet att Tåkern finns kvar, har man i Väversunda forntidsbilden för sina ögon. Det gäller bara att i fantasien förskjuta gränserna mellan vatten och land, eftersom Tåkerns vattenyta på den tiden stod högre; kretsen av produktiv sjömark var med andra ord vidare än nutidens krets av mader och vassar kring det öppna vattnet.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Gammalsverige"/><category term="Östergötland"/><summary type="html"><![CDATA[Till Hov, till Tåkern och Ombergsbygden går från Skänninge en ur gammal landsväg i västlig riktning. Liksom alla gamla vägar över slätten löper den på en hög vägbank, ordentligt upplyft över det lågland som i vägens äldsta århundraden var en sammanhängande blöt och besvärlig kärrmark. Nu har man idel täckdikade fält om kring sig — sådana vidder att knappt de skånska storbygderna visar något motsvarande. Vägen går fram i krökar, som inte längre har någon riktig motivering i detta väldränerade landskap. Man har god tid att låta blicken dröja vid kyrktornet i Bjälbo, som sticker upp över en flack jordhöjd — på folkungarnas tid det enda stycke mark som gav boplats och åkerjord utom räckhåll för vårens översvämningar.]]></summary></entry><entry><title type="html">Den svenska tundran</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/den-svenska-tundran/" rel="alternate" type="text/html" title="Den svenska tundran"/><published>2022-08-25T17:56:26+00:00</published><updated>2022-08-25T17:56:26+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/den-svenska-tundran</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/den-svenska-tundran/"><![CDATA[<p>Ovan de trakter, där barrskogen växer och lockar till avverkning, långt uppe i det nordligaste hörnet av Sverige finns alltjämt oöverskådliga vidder, som i själva sin karghet har ägt ett fullständigt skydd mot oss människor — åtminstone hittills. Däruppe, nordost om Torne träsk och mil efter mil mot finska gränsen öppnar sig mellan björkskogens översta strimmor den svenska tundran, en underlig mark, där den arktiska sommaren blommar på en bädd av ständig is.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/tornetr%C3%A4sk-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/tornetr%C3%A4sk-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/tornetr%C3%A4sk-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/tornetr%C3%A4sk-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Torneträsk: vidsträckta fjällurskogar med kilometerlånga myrområden. </div> <p>Från Kattuvuoma startade jag en dag i början av juli 1932 en vandring mot nordost. Däruppe ligger Isovuoma — det betyder den stora myren, en första vidsträckt tundra på vägen mot nordost ett fåglarnas och myggens paradis med snärjiga och vattenrika moras kring otaliga tjärnar. Det ligger på gränsen mellan björkskogen och den öppna fjällheden, som stiger oändligt sakta upp mot Sautso. Inåt denna högnordiska ödemark har naturen själv byggt en väg, en rullstensås, som löper över björkhedar och myrar från Torne träsk upp till Vuoskojärvi, abborrsjön. För landets egna barn är den ett Guds under, denna fina, torra vägbank; finnpojken som följde mig från Kattuvuoma, försäkrade att det går en malmåder fram genom åsen — undret och skatten framför andra, järnmalmen, måste väl ha något samband med detta mirakel! På sina ställen har frosten sprängt sönder kråkrismattan på åsens rygg och blottat gruset, och där är vägen färdig.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Skogland och fjäll"/><category term="Lappland"/><summary type="html"><![CDATA[Ovan de trakter, där barrskogen växer och lockar till avverkning, långt uppe i det nordligaste hörnet av Sverige finns alltjämt oöverskådliga vidder, som i själva sin karghet har ägt ett fullständigt skydd mot oss människor — åtminstone hittills. Däruppe, nordost om Torne träsk och mil efter mil mot finska gränsen öppnar sig mellan björkskogens översta strimmor den svenska tundran, en underlig mark, där den arktiska sommaren blommar på en bädd av ständig is.]]></summary></entry><entry><title type="html">På gränsen till Norrland</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/p%C3%A5-gr%C3%A4nsen-till-norrland/" rel="alternate" type="text/html" title="På gränsen till Norrland"/><published>2022-08-25T17:56:26+00:00</published><updated>2022-08-25T17:56:26+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/p%C3%A5-gr%C3%A4nsen-till-norrland</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/p%C3%A5-gr%C3%A4nsen-till-norrland/"><![CDATA[<p>Ett bestämmande drag i det stycke natur, vi svenskar har att förvalta, är dess utsträckning över fjorton breddgrader, från mellaneuropeisk yppighet till arktisk fattigdom. Det ger spännvidd i rummet, men också i tiden, ett mångformigt och mångsidigt material för ögon, öron och alla sinnen, något väsentligt i den inspiration som genom ett par hundra år har genomlyst vår naturforskning.</p> <h3 id="klarälvdalen-och-finnskogen">Klarälvdalen och Finnskogen</h3> <p>Klarälven slutar i Vänern med ett stort delta. Det är en hel socken, Hammarö, med kyrka, byar och gårdar, släta fält och vida kärrvikar, där vattnet glittrar i en grön oändlighet av starr, säv, höga träskörter, breda vassar — ett lågland i vattenbrynet. Det liknar ingen annan svensk landsända; jag kom att tänka på det ungerska flodlandet, de gröna kärrängarna kring Tisza, antagligen ganska riktigt, eftersom det hela, här som där, är en skapelse av det rinnande vattnet.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/syssleb%C3%A4ck-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/syssleb%C3%A4ck-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/syssleb%C3%A4ck-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/syssleb%C3%A4ck-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Klarälvdalen och Sysslebäck från Branäsberget. </div>]]></content><author><name></name></author><category term="Skogland och fjäll"/><category term="Närke"/><category term="Värmland"/><category term="Västmanland"/><category term="Dalarna"/><summary type="html"><![CDATA[Ett bestämmande drag i det stycke natur, vi svenskar har att förvalta, är dess utsträckning över fjorton breddgrader, från mellaneuropeisk yppighet till arktisk fattigdom. Det ger spännvidd i rummet, men också i tiden, ett mångformigt och mångsidigt material för ögon, öron och alla sinnen, något väsentligt i den inspiration som genom ett par hundra år har genomlyst vår naturforskning.]]></summary></entry><entry><title type="html">Bondejord på Gotland</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/bondejord-p%C3%A5-gotland/" rel="alternate" type="text/html" title="Bondejord på Gotland"/><published>2022-08-25T10:35:47+00:00</published><updated>2022-08-25T10:35:47+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/bondejord-p%C3%A5-gotland</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/bondejord-p%C3%A5-gotland/"><![CDATA[<p>Överallt på Gotland låter oss fornminnena på marken urskilja hur bygden växte fram under järnåldern. Den anslöt sig alltid till stora utmarker, som gav bete, slåtter, bränsle, timmer eller andra nyttig heter och var samfälld egendom, ibland till flera byar eller rent av socknar. Överensstämmelsen med Ölands eller Smålands bondelandskap är fullständig, om man tänker på ägornas indelning och an vändning. Smålandsbondens hagar har sin motsvarighet också på Gotland; hagarna bildar liksom på fastlandet runt åker och äng en krans av kringgärdade betesområden på gränsen till utskogarna, som i gammal tid var stora gemensamhetsbeten med utlagda svedjemarker, där djuren vallades eller strövade fritt.</p> <p>Också bygden kring Lina myr har gått in i en ny tid med nya metoder för vårt bruk av mark och vatten. En upprensning av utloppet, Gothemsån, och en stor avdikning har kommit myren att krympa till en obetydlighet och förlora det mesta av sin forna rikedom. Myrbonden med sin starrslåtter har nyss inför allas ögon lämnat fältet fritt åt sin son med traktordriven plog. Vårt släktled är det sista som har sett myren i gammal storhet.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/gothems%C3%A5n-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/gothems%C3%A5n-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/gothems%C3%A5n-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/gothems%C3%A5n-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Utloppet vid Gothemsån nära Åminne på Gotland. </div> <p>För mig är Lina myr ett lyckligt ungdomsminne. Redan mitt första besök i trakten förde mig samman med Arvid Ohlsson, som har sin gård i Vallstena. Hans levande kunskap om natur och odling gav just den rätta bakgrunden åt den solfyllda, yppiga verklighet som fanns omkring oss.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="De stora öarna i Östersjön"/><category term="Gotland"/><summary type="html"><![CDATA[Överallt på Gotland låter oss fornminnena på marken urskilja hur bygden växte fram under järnåldern. Den anslöt sig alltid till stora utmarker, som gav bete, slåtter, bränsle, timmer eller andra nyttig heter och var samfälld egendom, ibland till flera byar eller rent av socknar. Överensstämmelsen med Ölands eller Smålands bondelandskap är fullständig, om man tänker på ägornas indelning och an vändning. Smålandsbondens hagar har sin motsvarighet också på Gotland; hagarna bildar liksom på fastlandet runt åker och äng en krans av kringgärdade betesområden på gränsen till utskogarna, som i gammal tid var stora gemensamhetsbeten med utlagda svedjemarker, där djuren vallades eller strövade fritt.]]></summary></entry><entry><title type="html">Tusen vingar kring Långe Jan</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/tusen-vingar-kring-l%C3%A5nge-jan/" rel="alternate" type="text/html" title="Tusen vingar kring Långe Jan"/><published>2022-08-25T10:35:47+00:00</published><updated>2022-08-25T10:35:47+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/tusen-vingar-kring-l%C3%A5nge-jan</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/tusen-vingar-kring-l%C3%A5nge-jan/"><![CDATA[<p>Det är ett långt och mödosamt arbete som ligger bakom den kunskap vi nu äger om fåglarnas flyttningar, om de vägar resenärerna följer på sina luftiga färder, deras sätt att flytta och slutligen målet för den långa resan. Man har spekulerat mycket över flyttningens orsaker och otaliga försök till förklaring, delvis långsökta, ja, rent av befängda, har avlöst varandra. Den finske forskaren J. A. Palmén, som själv i sitt klassiska arbete “Om fåglarnas flyttningsvägar”, utgivet 1874, på ett snillrikt sätt har angripit det stora problemet, anför mycket roligt allehanda sådana försök. En fantasifull ande har sålunda på fullt allvar förfäktat den tanken att flyttningen skulle bestämmas och regleras av atmosfärens olika elektriska spänning på skilda orter eller av jordens magnetiska strömmar. Rikedomen på norrsken en viss vinter förmodades ha sammanhang med rikedomen på nordiska gäster i Mellaneuropa just det året o. s. v.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/%C3%B6lands-s%C3%B6dra-udde-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/%C3%B6lands-s%C3%B6dra-udde-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/%C3%B6lands-s%C3%B6dra-udde-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/%C3%B6lands-s%C3%B6dra-udde-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Ölands södra udde med Långe Jan. </div> <p>Fyrsamhället härute på udden är en liten värld för sig. Vid foten av det mäktiga fyrtornet, byggt av öländsk kalksten på Gustav III:s tid, ligger inom täta häckar, som har planterats till skydd mot den eviga blåsten, en liten klunga av byggnader, fyrmästarens, fyrvaktarens och fyrbiträdets bostäder, ett skolhus och just ingenting mera. Bränningen mullrar mot revet därute, vinden sliter i träden kring stugorna, men härinne mellan häckarna är det vänligt och stilla. Solfläckarna leker på den kalkstensbelagda planen. Fjärilar fladdrar över buskar och gräs; här lyser själva amiralen i sin präktiga uniform, svart, vit och cinnoberröd, bland nässelfjärilar, kålfjärilar och andra menige i denna lätta armé. Sylvior, lövsångare, rödstjärtar, flugsnappare, törnskator, allt vad som finns av småfåglar på flyttning fladdrar förstulet mellan träden, lockar och smyger överallt i det gröna. Den lilla fyrträdgården är det sista skyddet för småfåglarna på deras färd mot söder. Här stannar de gärna en dag eller två, jagar insekter i solen och sover på kvist före den långa, äventyrliga resan över havet.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="De stora öarna i Östersjön"/><category term="Öland"/><summary type="html"><![CDATA[Det är ett långt och mödosamt arbete som ligger bakom den kunskap vi nu äger om fåglarnas flyttningar, om de vägar resenärerna följer på sina luftiga färder, deras sätt att flytta och slutligen målet för den långa resan. Man har spekulerat mycket över flyttningens orsaker och otaliga försök till förklaring, delvis långsökta, ja, rent av befängda, har avlöst varandra. Den finske forskaren J. A. Palmén, som själv i sitt klassiska arbete “Om fåglarnas flyttningsvägar”, utgivet 1874, på ett snillrikt sätt har angripit det stora problemet, anför mycket roligt allehanda sådana försök. En fantasifull ande har sålunda på fullt allvar förfäktat den tanken att flyttningen skulle bestämmas och regleras av atmosfärens olika elektriska spänning på skilda orter eller av jordens magnetiska strömmar. Rikedomen på norrsken en viss vinter förmodades ha sammanhang med rikedomen på nordiska gäster i Mellaneuropa just det året o. s. v.]]></summary></entry><entry><title type="html">Från hav till fjäll i Bohuslän</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/fr%C3%A5n-hav-till-fj%C3%A4ll-i-bohusl%C3%A4n/" rel="alternate" type="text/html" title="Från hav till fjäll i Bohuslän"/><published>2022-08-24T17:42:54+00:00</published><updated>2022-08-24T17:42:54+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/fr%C3%A5n-hav-till-fj%C3%A4ll-i-bohusl%C3%A4n</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/fr%C3%A5n-hav-till-fj%C3%A4ll-i-bohusl%C3%A4n/"><![CDATA[<p>Jag vaknar i dagningen — en februarimorgon i Fjällbacka. Det har snöat i natt, och utanför fönstret har jag en vit och järngrå vintervärld, bergen, bryggan, några fiskebåtar, som går ut genom den halvt hopfrusna isrännan. Det är trålare på väg till sin fiskeplats utanför Väderöarna. Rännan löper ut i öppet vatten vid Valö.</p> <p>Det är bistert i luften. Snön ryker. Men värre kan det vara; skolskepparen berättar att isen en hård vinter låg fast ända till Väderöarna; då gick rävar ditut, blev kvar efter lossningen och råkade i bitter nöd. Den sista, som man inte hade kommit åt, svälte ihjäl och blev funnen, utmagrad, nerfallen i en klova.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/hamnen-v%C3%A4der%C3%B6arna-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/hamnen-v%C3%A4der%C3%B6arna-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/hamnen-v%C3%A4der%C3%B6arna-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/hamnen-v%C3%A4der%C3%B6arna-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Hamnen på Storön, Väderöarna. </div> <p>Dagen går, en snötjock senvinterdag med starkt ljus genom det gråvita. Och så, långt om länge, mot skymning och kväll, kommer trålarna i hamn. Det hela är en ståtlig, kärv syn — isrännan djup svart i det arktiskt vita, de starka båtarna, som stångar sig fram mellan flaken, in till bryggan. Det enda som lever och rör sig i hela detta kustband, det finns i känningen med vattnet. Jorden, landbacken sover, det är tyst över bergen, men kring bryggor och båtar står en dunst av fruktbart liv, ett sorl av vakna, skarpa röster, ett stim av människor och vitfågel. Vi befinner oss på en karg kust mot ett rikt vatten, ett av de mest givande av alla jordens hav. Fisken — torsk, lyrtorsk, rödspätta, sandskädda, ulk — hopad på däcken i högar, i travade lådor, färgrik, färsk, slemmig, den animala lukten, stämningen som är dämpat upprymd, men har sin lust av fångst och rov, allt detta är uråldrigt. Det är fångstmännens hemkomst till lägret, till hyddor och kvinnor. Sagan börjar vid stranden. Och dagens strand är ny.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Mot väster- och österhav"/><category term="Bohuslän"/><summary type="html"><![CDATA[Jag vaknar i dagningen — en februarimorgon i Fjällbacka. Det har snöat i natt, och utanför fönstret har jag en vit och järngrå vintervärld, bergen, bryggan, några fiskebåtar, som går ut genom den halvt hopfrusna isrännan. Det är trålare på väg till sin fiskeplats utanför Väderöarna. Rännan löper ut i öppet vatten vid Valö.]]></summary></entry><entry><title type="html">Fångstliv i östgötaskären</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/f%C3%A5ngstliv-i-%C3%B6stg%C3%B6task%C3%A4ren/" rel="alternate" type="text/html" title="Fångstliv i östgötaskären"/><published>2022-08-24T17:42:54+00:00</published><updated>2022-08-24T17:42:54+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/f%C3%A5ngstliv-i-%C3%B6stg%C3%B6task%C3%A4ren</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/f%C3%A5ngstliv-i-%C3%B6stg%C3%B6task%C3%A4ren/"><![CDATA[<p>För omkring fyra tusen år sedan, när stenåldern började lida mot sitt slut, sträckte sig Östersjön ännu långt in över östra Sverige. Mälaren och Hjälmaren var delar av detta österhav, likaså de stora sjöarna mitt inne i Sörmland, halva Vikbolandet och praktiskt taget hela det nuvarande skärgårdsbandet i Sörmland och Östergötland. I en tidigare av dessa Sverige-böcker har jag berättat om en flygfärd över Sörmland, där fågelperspektivet än idag låter oss se landskapet som en jättelik skärgård. Vid stränderna av detta forntidshav bodde säljägare och fiskare.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/tyrisl%C3%B6t-hamn-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/tyrisl%C3%B6t-hamn-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/tyrisl%C3%B6t-hamn-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/tyrisl%C3%B6t-hamn-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Tyrislöts hamn i Sankt Annas skärgård. </div>]]></content><author><name></name></author><category term="Mot väster- och österhav"/><category term="Östergötland"/><summary type="html"><![CDATA[För omkring fyra tusen år sedan, när stenåldern började lida mot sitt slut, sträckte sig Östersjön ännu långt in över östra Sverige. Mälaren och Hjälmaren var delar av detta österhav, likaså de stora sjöarna mitt inne i Sörmland, halva Vikbolandet och praktiskt taget hela det nuvarande skärgårdsbandet i Sörmland och Östergötland. I en tidigare av dessa Sverige-böcker har jag berättat om en flygfärd över Sörmland, där fågelperspektivet än idag låter oss se landskapet som en jättelik skärgård. Vid stränderna av detta forntidshav bodde säljägare och fiskare.]]></summary></entry><entry><title type="html">Stockholm i skärgården</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/stockholm-i-sk%C3%A4rg%C3%A5rden/" rel="alternate" type="text/html" title="Stockholm i skärgården"/><published>2022-08-24T17:42:54+00:00</published><updated>2022-08-24T17:42:54+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/stockholm-i-sk%C3%A4rg%C3%A5rden</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/stockholm-i-sk%C3%A4rg%C3%A5rden/"><![CDATA[<p>Stockholm bär i sitt vapen en kungabild, men om staden hade en vapenfågel, borde det vara en av de vita måsarna. Där de seglar högt och lätt under himlen, ständigt glider bort och ständigt kommer igen, betecknar de staden själv, dess luftiga behag, dess flyktiga och ändå förblivande väsen, hela belägenheten i landskapet mellan Mälaren och Saltsjön. Vad måsarna överblickar är en oändlighet av vatten och land, två arkipelager som grenar ut sig med öar, fjärdar och sund ända bort till västra och östra horisonten.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/saltsj%C3%B6n-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/saltsj%C3%B6n-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/saltsj%C3%B6n-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/saltsj%C3%B6n-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Saltsjön och Stockholms inlopp med Skeppsholmen, Kastellholmen och Djurgården. </div> <p>Båten glider utåt, leden vidgas, själva staden släpper sitt grepp. Men där kajerna äntligen tar slut och berghällarna rundar sig i vattenlinjen, där hugger villabebyggelsen tag i berg och strand. Hela vägen till Vaxholm och mycket längre ut är stranden bit för bit ockuperad av denna bebyggelse.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Mot väster- och österhav"/><category term="Stockholm"/><summary type="html"><![CDATA[Stockholm bär i sitt vapen en kungabild, men om staden hade en vapenfågel, borde det vara en av de vita måsarna. Där de seglar högt och lätt under himlen, ständigt glider bort och ständigt kommer igen, betecknar de staden själv, dess luftiga behag, dess flyktiga och ändå förblivande väsen, hela belägenheten i landskapet mellan Mälaren och Saltsjön. Vad måsarna överblickar är en oändlighet av vatten och land, två arkipelager som grenar ut sig med öar, fjärdar och sund ända bort till västra och östra horisonten.]]></summary></entry><entry><title type="html">Kring västgötabergen</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/kring-v%C3%A4stg%C3%B6tabergen/" rel="alternate" type="text/html" title="Kring västgötabergen"/><published>2022-08-24T17:13:16+00:00</published><updated>2022-08-24T17:13:16+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/kring-v%C3%A4stg%C3%B6tabergen</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/kring-v%C3%A4stg%C3%B6tabergen/"><![CDATA[<p>En av de sista junidagarna år 1746 kom Linné resande utmed östra sidan av Billingen ner mot Falköping. Från Skultorp finns i hans <em>Västgötaresa</em> denna notis:</p> <p>Vad Linné såg här i Västergötland vid mitten av 1700-talet var bygden efter gammal ordning. Det var byalagens ägor, i främsta rummet brukade och avdelade till djurens försörjning året igenom. Vid sidan av ängar och betesmarker intog de små åkrarna med korn, råg och rovor en anspråkslös plats. Grunddragen i ett bondelandskap som detta är oss välbekanta från Skåne och Småland lika väl som från de stora öarna i Östersjön. Den stränga tudelningen mellan betes- och odlingsmark framhäver återigen den urgamla släktskapen med antikens landskapsbild. `</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/%C3%A5lleberg-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/%C3%A5lleberg-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/%C3%A5lleberg-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/%C3%A5lleberg-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Ålleberg från nordost. </div>]]></content><author><name></name></author><category term="Gammalsverige"/><category term="Västergötland"/><summary type="html"><![CDATA[En av de sista junidagarna år 1746 kom Linné resande utmed östra sidan av Billingen ner mot Falköping. Från Skultorp finns i hans Västgötaresa denna notis:]]></summary></entry><entry><title type="html">Lagastigen</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/lagastigen/" rel="alternate" type="text/html" title="Lagastigen"/><published>2022-08-24T17:13:16+00:00</published><updated>2022-08-24T17:13:16+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/lagastigen</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/lagastigen/"><![CDATA[<p>Det urgamla färdstråk mellan Danmark och det inre Sverige, som har sitt namn av Lagan, börjar vid Öresund. Det börjar egentligen på två ställen, vid Sundet och vid Lagans mynning, där den viktiga kustvägen upp genom Halland och den naturliga hamnen i själva Lagaoset genom långliga tider har dragit trafiken till sig. Väsentligt sett är utgångspunkten densamma, det gamla danska väldets centrum och rikaste provinser utmed vattnet.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/lagan-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/lagan-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/lagan-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/lagan-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Lagan nära Hamneda. </div> <p>De stora samfällda betesområdena gick här under benämningen hed; det var Ylles hed, Kylte hed och så vidare. Med all säkerhet var de ofta bevuxna med ljung; redan på Hälsingborgsslätten mötte man de mörka, vidöppna ljunghedar som bredde ut sig över nästan hela Hallandsås, över de halländska kustbergen och på ömse sidor om den forna riksgränsen.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Gammalsverige"/><category term="Skåne"/><category term="Halland"/><category term="Småland"/><summary type="html"><![CDATA[Det urgamla färdstråk mellan Danmark och det inre Sverige, som har sitt namn av Lagan, börjar vid Öresund. Det börjar egentligen på två ställen, vid Sundet och vid Lagans mynning, där den viktiga kustvägen upp genom Halland och den naturliga hamnen i själva Lagaoset genom långliga tider har dragit trafiken till sig. Väsentligt sett är utgångspunkten densamma, det gamla danska väldets centrum och rikaste provinser utmed vattnet.]]></summary></entry></feed>