<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="sv"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.3">Jekyll</generator><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="sv"/><updated>2024-01-06T10:00:40+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/feed.xml</id><title type="html">blank</title><entry><title type="html">Ombergsbygden</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden/" rel="alternate" type="text/html" title="Ombergsbygden"/><published>2023-09-01T14:11:56+00:00</published><updated>2023-09-01T14:11:56+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2023/ombergsbygden/"><![CDATA[<p>Till Hov, till Tåkern och Ombergsbygden går från Skänninge en ur gammal landsväg i västlig riktning. Liksom alla gamla vägar över slätten löper den på en hög vägbank, ordentligt upplyft över det lågland som i vägens äldsta århundraden var en sammanhängande blöt och besvärlig kärrmark. Nu har man idel täckdikade fält om kring sig — sådana vidder att knappt de skånska storbygderna visar något motsvarande. Vägen går fram i krökar, som inte längre har någon riktig motivering i detta väldränerade landskap. Man har god tid att låta blicken dröja vid kyrktornet i Bjälbo, som sticker upp över en flack jordhöjd — på folkungarnas tid det enda stycke mark som gav boplats och åkerjord utom räckhåll för vårens översvämningar.</p> <p>Bortom Bjälbo svänger vägen upp på jordhöjden och öppnar ett nytt perspektiv, nya åkervidder mot västra horisonten, där en förnäm bergprofil står tecknad i blått. Det är Omberg. Tavlan har den blonda ton, det egendomligt lätta och förklarade ljus, som är himladelen i detta mullens och den dryga fetmans land.</p> <p>Hovs kyrka står vit som en fyrbåk och lyser över slätten. Vit var också interiören, kalkvit och kall, sådan jag minns den från unga år. Ingen av oss, ingen av sockenborna visste då, att under putsen i de vackra valven fanns gömd en bildvärld, en Biblia pauperum, där profeter och apostlar, bröder och systrar i tron står saligt skådande och lyssnande kring Jesus Kristus, ärkeängeln Mikael och den heliga jungfrun. I griften slumrar Isai, och ur hans sida utgår ett stamträd med rikt förgrenad krona: av Isais stam, av Davids hus är den heliga släkten. När man ser Maria, en späd himladrottning, där överst under valvet, då minns man den gamla psalmens ord: Det är en ros utsprungen av Jesse rot och stam.</p> <p>I Vadstenaklostrets skugga låg 1400-talets Hov, och den heliga Birgittas gestalt möter oss också här, vid ärkeängelns sida. Denna Birgittabild, som är ny för oss, har samma aura av heligt, hänfört skådande som några av de förut kända, icke allt för många. Den är säkert en av de vackraste.</p> <p>En menighet, som inte visste av tvivel och osäkerhet, såg upp till dessa bilder och erfor i sina hjärtan försoning och frid. Det skedde här, på detta rum där vi nu befinner oss fem hundra år senare i tiden. Endast tron, om också barnsligt enfaldig, kan bevara de mänskliga värdena, förnuftet kan det icke.</p> <p>Platsen intill Hovs kyrka, där vägarna möts från Vadstena, Bjälbo och Väderstad, heter Kungslyckan. Det talar samma språk som namnen Hov och Hovgården. Kommer man så upp i tornkammaren och ser den vackra samling av elegant runristade gravhällar och fragment av sådana, som nyligen har ordnats därinne, förstår man vad Hov betydde i den avlägsna tid, då hedendomen nyss hade vikit för Vite Krist men vikingatidens linjespråk och runor alltjämt levde kvar i fruktbar tradition. Detta är bakgrunden till den vikt och betydelse som ännu på 1400-talet måste ha tillkommit Hov och som kraftfullt bevisas av de härliga valvmålningarna.</p> <p>I väster, på andra sidan om Tåkern ligger Väversunda. Den lilla kyrkan där under Omberg är i sig själv en uppenbarelse av kärv medeltid och tecknar i bildskrift några glimtar av andligt liv för åtta hundra år sedan. Det är de rikt utformade järnbeslagen på dörren mellan vapenhuset och själva kyrkorummet som vittnar. “Asmund gjorde denna dörr”, detta är mästarens signatur, ristad i runor på ett band i det sirliga mönster av smidesjärn, som är spunnet ut över hela den grova furudörren. Undertill slingrar ett drakmönster, och ur drakens vindlingar växer underliga magiska tecken, mänskliga figurer och höga träd med fåglar i sina kronor. Det är skumt och svårtydbart för oss sentida människor. Men ovantill på dörren tecknar de konstfulla beslagen bilder, som omedelbart förstås, till vänster Adam och Eva vid ett träd i lustgården, i mitten Kristus på korset och till höger ännu ett träd. Vad man här ser anses vara de tre träden i biblisk och kristen myt, kunskapens, försoningens och livets träd.</p> <p>Draken och den korsfäste — med naiv kraft och ursprunglighet tolkar dessa bilder en stor brytningstid i vår historia: ovan hedendom och halvförgätna myter, ovan fornålder och vikingatid formas en ny tro, ett nytt betraktande av livet, medeltidens ansikte.</p> <p>Men den utsikt som öppnar sig från kyrkoporten antyder att omvälvningen från forntid till medeltid i andens värld ej hade någon motsvarighet i det timliga. Väversunda kyrka och by ligger odlings historiskt sett i ett forntidslandskap, som förblev detsamma hela medeltiden igenom, ja också genom nyare tid ända in i det sist förflutna seklet. Den tusenåriga situationen är i korthet denna: På ena sidan om byn ligger åkerjorden i mjuka stigningar upp mot Ombergs fot. Detta är den lättodlade, självdränerade, här även kalkrika moränlera, som med förkärlek uppsöktes av det äldsta jordbruket. De danska öarna, Skåne och Falbygden ger andra exempel på sådana nejder, där redan stenåldersmannen förmådde locka skördar av korn och vete ur jorden. Ovanför och utanför dessa inägor öppnade berget vidsträckta utmarksbeten för byns kreatur. Omedelbart på andra sidan om byn utbredde sig Tåkerns sjömark med ofantliga sidvallsängar, mader, fräkenbottnar, det naturliga slåtterområde som gav vinterfodret. Den frodiga strandängen mot Tåkern och själva den grunda, näringsrika sjön var en naturtillgång av oskattbart värde. Mot bakgrunden av vad vi numera vet om danska och skånska bygder, om det inre av Bohuslän, Hornborgaområdet och andra forntidsbygder vågar vi säga, att Väversunda by har fått sitt läge bestämt av Tåkern. Och vad som gäller om Väversunda har sin tillämpning på hela bygden. Kretsen av ärevördiga medeltidskyrkor kring Tåkern markerar på samma sätt som de många små kyrkorna kring Hornborgasjön en urgammal storbygd. Tack vare det lyckliga förhållandet att Tåkern finns kvar, har man i Väversunda forntidsbilden för sina ögon. Det gäller bara att i fantasien förskjuta gränserna mellan vatten och land, eftersom Tåkerns vattenyta på den tiden stod högre; kretsen av produktiv sjömark var med andra ord vidare än nutidens krets av mader och vassar kring det öppna vattnet.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/T%C3%A5kern-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Tåkern, en av Nordeuropas främsta fågelsjöar. </div>]]></content><author><name></name></author><category term="Gammalsverige"/><category term="Östergötland"/><summary type="html"><![CDATA[Till Hov, till Tåkern och Ombergsbygden går från Skänninge en ur gammal landsväg i västlig riktning. Liksom alla gamla vägar över slätten löper den på en hög vägbank, ordentligt upplyft över det lågland som i vägens äldsta århundraden var en sammanhängande blöt och besvärlig kärrmark. Nu har man idel täckdikade fält om kring sig — sådana vidder att knappt de skånska storbygderna visar något motsvarande. Vägen går fram i krökar, som inte längre har någon riktig motivering i detta väldränerade landskap. Man har god tid att låta blicken dröja vid kyrktornet i Bjälbo, som sticker upp över en flack jordhöjd — på folkungarnas tid det enda stycke mark som gav boplats och åkerjord utom räckhåll för vårens översvämningar.]]></summary></entry><entry><title type="html">Displaying External Posts on Your al-folio Blog</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/" rel="alternate" type="text/html" title="Displaying External Posts on Your al-folio Blog"/><published>2022-04-23T23:20:09+00:00</published><updated>2022-04-23T23:20:09+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Bondejord i Skåne</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/bondejord-i-sk%C3%A5ne/" rel="alternate" type="text/html" title="Bondejord i Skåne"/><published>2022-03-11T17:23:56+00:00</published><updated>2022-03-11T17:23:56+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/bondejord-i-sk%C3%A5ne</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/bondejord-i-sk%C3%A5ne/"><![CDATA[<p>Mitt på Söderslätt, i Mellan-Grevie socken, reser sig tätt intill varandra två gravhögar från bronsåldern. Det är Bolmers högar. De kröner den högsta punkten i det vidöppna landskapet. Fråga är om någon annan punkt här “söder om landsvägen” kan ge en sådan väldig rundsyn över Söderslätt. Jag tror det inte.</p> <p>I söder under middagsolen blänker Östersjön, i väster tecknar sig också en horisont av öppet hav, inloppet till Öresund. I nordost, på nära tre mils avstånd, löper en ljusblå höjdkontur. Det är Romeleåsen. Utan egentlig överdrift kan man påstå att Bolmers högar dominerar hela Södersätt.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100a-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100a-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100a-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/100a-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Bolmers högar på Söderslätt. </div> <p>Det är en solig, torr septemberdag. Halmgul, gråvit, lätt i färgerna utbreder sig denna ojämförliga slätt, som inte är någon slätt utan lever på varje punkt i ett böljande linjespel. I den stora tavlan, tusen och åter tusen tunnor land, som slättbon säger, lyser på närhåll och milslångt under himlen de vita, låga gårdslängorna; det är hemkänslan på en vänlig jord som lever och bor i allt detta.</p> <p>I sitt ljumma fång bär vinden en söt lukt av vilda palsternackor, som växer i mängd utmed alla vägrenar, och högarna blommar i guld och violett — guld av gullriset, violett av ljung, backtimjan, ögontröst. Det faller mig in att denna vilda blomsterflora på Bolmers högar åtminstone till någon liten del kan vara ett levande minne genom snart tretusen år av bronsålderns Skåne. De många stora kämpahögarna är faktiskt härute på Söderslätt den enda lilla rest som alltjämt finns orörd, obruten kvar av bronsåldern markyta man vet att torra ängar och hedar då intog delar av Sydsverige. Vad beträffar just ögontröst, Euphrasia, har den av G. Einar Du Rietz flerstädes i Västeuropa kunnat påvisas som en återstod av floran på försvunna torrängar, ännu långt äldre än bronsåldern</p> <p>Bakom bronsens årtusende, bakom de blåsiga betesvidder, där välmögna kämpar och hövdingar lät valla sina hjordar, skymtar den gröna skog som var stenålderns. Det märkliga är att Söderslätt genom odlingens årtusenden har bevarat de rikaste, de mest mångsidiga vittnesbörd ur sin egen historia. Urskogen, dess sammansättning av träd och buskar, örter och gräs, dess djurliv i stort och smått, de första människorna på svensk botten — allt är med i denna bild. Villebråd och jaktscener står upp för våra ögon. Odlingens begynnelse, besitt ningstagandet av skog och mark finns också att studera i dagens landskap. Men var och hur?</p> <p>Det land, man har närmast omkring sig, där man står på Bolmers högar, bär intet synligt spår av den skånska urskogen; Mellan- Grevie socken är i nutiden totalt utan skog. I slättens mjuka böljegång, i det gröna och jordbruna mönstret ser man några små blänkande vattenytor. Jorden där i sänkorna är mörk, nästan svart, och gränslinjen mellan vatten och land går i tvära hörn och vinklar. Vad man ser är torvmossarna, några dikade och uppodlade, de flesta kors och tvärs uppskurna av flitig torvtäkt; i dessa skoglösa trakter har bränntorven länge varit högt värderad.</p> <p>Torven är ju ingenting annat än rester av den växtlighet som fanns på stället och i närmaste omgivningar, medan torvlagren sakta bildades. Det är just dessa rester — fragment av mossor, örter och gräs, grenar, kvistar, någon gång hela stammar av träd, frömjölskorn från den växtvärld som levde här i vatten och på land som tillsammans med allt vad de innesluter av djuriska lämningar, skelettben, horn o. s. v., återger oss dragen av det forna.</p> <p>Dessa bilder, framkallade av forskningens män, är en triumf i sig och för oss alla en levande kavalkad, som sträcker sig genom tusentals år, allt ifrån den karga tid, då landisen nyss hade lämnat marken bar, då fjällsippor blommade på en skånsk tundra och arktiska videsnår slöt sig kring vattnen i sänkorna — alla de namnlösa sjöar som sedermera sakta växte igen till sumpmarker och torvmossar.</p> <p>Bilderna är fulla av liv: renhjordar, strövande på den frusna marken, andra fyrfotadjur och fåglar — i stort sett desamma som idag befolkar den högnordiska tundran. Bland fynden i mossarna är också renhorn, omformade till vapen och redskap, de äldsta tecken vi hittills har kunnat uppdaga till vår egen närvaro och verksamhet i detta land.</p> <p>Torvlagren låter oss veta att det arktiska skedet i Skåne snart efterträddes av mildare och rikare tider: över Danmark, som då ännu var landfast med Skåne, kom björk och tall vandrande in i landet och följdes rätt snart av de ädla lövträden.</p> <p>Bilden av en rik sydsvensk vildmark, befolkad av urskogens jägare och villebråd, trollas fram med full åskådlighet av ett högst märkligt fynd, som för några år sedan gjordes vid torvupptagning i en mose här på Söderslätt i Vemmenhögs härad. Djupt i mossen låg skelettet av en uroxe med en av ländkotorna genomborrad av en pilspets. Benets kant kring hålet var tydligt läkt; djuret hade alltså överlevt jägarens anfall och omkommit i träsket först vid ett senare tillfälle.</p> <p>De äldsta skåningarna, strandens fiskare, tundrans och skogens jägare, har antagligen inte väsentligt förändrat sin vilda jaktmark. Torvmossarna har givit oss vetskap om att det var boskapsskötseln och det begynnande åkerbruket som medförde de första stora omdaningarna i naturlandskapet. Berättelsen om de forskningsrön som här åsyftas är en sannsaga full av tjusning.</p> <p>Den danske forskaren Johannes Iversen har fäst uppmärksamheten på en egendomlig detalj i den krönika som finns innesluten i torven: där kan man, djupt nere i torvbädden, på en viss nivå, som mot svarar början av den yngre stenåldern, urskilja ett lager av träkol. Detta lager täcker de ymniga resterna av urskogen, den höga och täta skog av ek, lind, ask och alm, som förut hade behärskat omgivningen.</p> <p>Omedelbart ovanpå kollagret, ja inmängt i detta, finns frömjöl — pollenkorn — av örter och gräs i riklig mängd. Sedan uppträder i pollenmassan björk, al och hassel, också rikligt. Allt detta avspeglar just vad som bör ha inträffat efter en brand. Björken och alen har en mycket större förmåga att sprida sina frön än eken. Hasseln har visserligen dålig fröspridning men växer och mognar ännu fortare eä björk och al och är därför snabbt till reds att konkurrera på avbränd mark.</p> <p>Dessa plötsliga förändringar i markens växtlighet får, säger Iversen, en tillfredsställande förklaring, om man tänker sig att ett boskapsskötande och åkerbrukande folk har röjt med yxa och eld i den täta urskogen och tagit landet i besittning. Kolonisationen kan inte som man förr trodde, ha börjat så smått på ett ställe för att sedermera svälla ut. Man får tvärtom tänka sig ett plötsligt besittingstagande av landet — i stor skala. Ett betydligt antal människor har kommit till en trakt och med eldens hjälp utfört en väldig röjning; avsikten måste ha varit att i urskogen, som var tät, oländig och fattig på gräs och låga buskar, skaffa bete åt djuren och jord till de första sädesgrödorna.</p> <p>Men hur har stenåldersmannen burit sig åt för att sätta eld på lövskogen? I vår egen tid har ingen hört talas om skogseld i sådan terräng.</p> <p>På den frågan svarar Iversen: En kulturskog av lövträd är inte lätt att få i brand, men urskogen var något helt annat. De oerhörda mängder av död, torr och murken ved, som fanns överallt i trädkronorna och på marken, måste ha gjort det till en enkel sak att tända på, i synnerhet om röjningsbranden varit förberedd genom nedhuggning av buskar och mindre träd och genom ringbarkning av de grova träden; från gamla finska svedjebygder finns det en uppgift om att man ringbarkade stora tallar, så att de stod döda, när elden 2-3 år senare släpptes lös över marken.</p> <p>På denna punkt är det lockande att göra ett litet inpass i den danske forskarens tankekedja. Tydligt är att man haft god användning för yxan vid förberedandet av de stora röjningseldarna. Det måste liksom vid svedjebruk i senare tiders mening ha gällt att på marken bereda en bädd ay brännbart material. Ett led i detta arbete bör ha varit att spjälka ner döda grenar från träden.</p> <p>De “trindyxor” av sten, som i Danmark och Sydsverige har blivit funna i ett rent av överväldigande antal, har alldeles säkert haft någon speciell uppgift. Man kan inte ha fällt träd i större utsträckning på en tid, då skogen var full av torr, fin ved. Trindyxornas allmäma förekomst visar att de har spelat en viktig roll i förvärvslivet. Lennart von Post, som har nedlagt ett storartat arbete på utforskandet av våra skogars historia, ville tänka sig att dessa stenyxor begagnades vid lövtäkt, till att spjälka loss lövgrenar med. Men detta antagande är inte helt tillfredsställande, bland annat därför att det av många förhållanden är tydligt nog att stenåldern och åtminstone början av bronsåldern hade ett klimat, som tillät vinterbetning: det fanns med andra ord intet behov av vinterfoder.</p> <p>Nej, lật oss i stället tänka oss dessa yxor som det oundgängliga redskapet vid de stora röjningshränder och det svedjebruk som, enligt vad vi numera vet, var boskapsbondens och odlarens vardagsmöda.</p> <p>Folkminnesforskningen ger ett värdefullt stöd åt den uppfattning som här diskuteras. Det är nämligen en känd sak att trindyxan i gammal folktro har ett samband med elden. Och inte nog med detta: Karl-Alfred Gustawsson har för mig påpekat att den viggformade trindyxan, som var åskgudens vapen, ännu långt fram i nyare tid har haft en magiskt-rituell uppgift i samband med gränsuppdragning, alldeles särskilt vid anläggning av svedjefällor: stenyxan släpades efter oxar runt kring det område som skulle beredas svedjelden.</p> <p>Det är onekligen lockande att se bakgrunden till detta gåtfulla bruk av de urgamla stenyxorna just i en dylik, sedan länge bortglömd uppgift i odlingens tjänst. En sådan tolkning står för övrigt i samklang med magikens och riternas allmänna karaktär.</p> <p>Vi återvänder till Iversen. Efter röjningsbranden måste den avbrända trakten ha varit en förkolnad öken med stora, döda, ännu kvarstående träd. En mindre del av marken har antagligen genast efter branden blivit tillsådd med korn eller vete, medan det mesta har legat för fäfot. Den svarta ytan har snabbt blivit grön av uppspirande gräs, örter, buskar och trädplantor, en kärkommen föda åt de fritt kringströvande hjordarna av får och nötkreatur. En betestuktad låg Krattskog har på detta sätt uppstått och sedan bevarats, inte bara genom djurens betning utan förmodligen också med hjälp av yxan och elden. Sådan lågskog finns än idag att se i sydöstra Europas bergstrakter, där betesdjur, herdar och kreatursbönder lever ett liv som nog i väsentliga stycken påminner om forntidens hushållning på dansk eller sydsvensk botten.</p> <p>Iversen anser att de stora röjningseldarna vid början av yngre stenåldern var ett avgörande ingrepp, även om röjningen inte med ens träffade landet i stort utan stycke för stycke, fullbordades ganska snabbt en märklig metamorfos, den gamla urskogens förvandling till en betes- och odlingsterräng, där svedjebruk i vanlig mening har låtit skogen byta plats med åkern och betesmarken på det sätt vi känner från hela vår historiska tid, ända till de senaste århundradena. Här framträder allt ifrån odlingens begynnelse det växelbruk med själva naturen, som har genomgått nordisk bondehävd i tusentals år och vars sista levande rester i nutiden snabbt utplånas av ett nytt odlingssystem, som avser skogens växt och förkovran.</p> <p>I full samklang med denna odlingens och betesområdenas rörlighet står ett förhållande som har påvisats av ett par andra danska forskare: hela den yngre stenåldern och bronsåldern igenom var också själva bebyggelsen rörlig; byarna bytte plats från tid till tid. Det sagda gäller Själland men kan otvivelaktigt utsträckas till Skåne.</p> <p>Med järnålderns ingång förändras hela bilden. Den försämring av klimatet — med nedgång av årets värmesumma, starkt ökad nederbörd, svalare somrar och längre, blötare eller mera snörika vintrar — som inträffade ungefär ett halvt årtusende före Kristus, grep omstörtande in i hela den mänskliga tillvaron, i markhushållning, arbetsliv, bebyggelse, på ett sätt som en nutidsmänniska har svårt att fatta.</p> <p>Under stenåldern, antagligen också under bronsåldern, hade djuren hela vintern igenom kunnat livnära sig i det fria. Nu blev det med ens nödvändigt att fodra dem inomhus under vintermånaderna. Och — särskilt betydelsefullt i detta sammanhang — bonden tvangs att bärga foder åt djuren — löv, gräs, säv, fräken, vass — för en lång vinter, snart också att i naturlandskapet förbättra möjligheterna till en sådan foderfångst</p> <p>Redan nödvändigheten att under lång tid hålla djuren inomhus måste ha dragit med sig en fastare bosättning. Herdefolkens liv har alltid varit nomadiskt, och den spannmålsodling på svedjemark som under sten och bronsåldern fick en plats i nordisk hushållning kunde förenas just med ett rörligt, kringflyttande liv. Om det nu var vinterfodringen som tvang till en fastare bosättning, så ser det ut att vara ängen, det vill säga tillgången till djurens vinterföda, som bestämde platsen för byar och gårdar. Först under järnåldern uppkommer bylandskapet: det gäller Danmark lika väl som Sverige. Ett rörligt bondeliv med obegränsade skogsbeten, med kortvariga svedjefällor i skogen och byar, som tid efter annan bytte plats i terrängen, eferträdes av ett bondebruk och ett bylandskap av stadig art, med varaktiga gränser på marken. “Ett av de mest påfallande dragen i detta bylandskap var det förhållandet att de flesta byar lågo invid större eller mindre vattendrag och sanka, gräsbördiga marker”, säger Sven Dahl, som har ägnat en ingående undersökning åt bondens jord och hushållning i Skåne</p> <p>Det är mycket som talar för att denna anslutning till gräsrik, vattenöversilad mark var grundläggande i det gamla bylandskapet. Man har påpekat att ordet <em>vång</em>, som i danskt — och skånskt — bondebruk var ett bestämt avgränsat stycke av inägorna, ursprungligen betyder gräsvall. Och det urgamla ordet <em>bol</em> — gård, hemman — som finns i gammaldanskan lika väl som i fornsvenskan, betecknar som de flesta äldre smålänningar nog ännu vet, egentligen själva ängen, Vilhelm Moberg, som kan sitt gamla Småland, har i “Brudarnas källa” beteckningen “vårt bol”; det är ängen, hemängen. På Söderslätt sade man böle. I en av Hans Larssons “Hemmabyar” sitter drängen på sängkanten och gör i ordning sin liebygel. Härtill anmärker en granne: “Ja, de va gu rätt, Petter, att du gör ve ditt böle i tid.” Gamla terrängbeteckningar som Bohlerne och Långbohlerne i nordvästra Skåne avsåg ängsmarken; Långbohlerne antydde ängarrnas utsträckning längs en bäck. Hans Larsson talar mycket riktigt om “de långa ängarna”, och Jeppe Aakjer har i sin stora jyllandsdikt en rad om “de bredeste Enge jeg nogentid saa”.</p> <p>Bolbyn, bolstaden är den fasta bebyggelsen invid ängen. De tusentals ortnamnen på <em>-stad</em> eller <em>-sta</em> i Syd- och Mellansverige, alla från järnåldern, har just i detta sammanhang sin djupt följdriktiga innebörd: stad betyder från början en fast kant, ett fäste för eller vid något; staden på en vävnad har fortfarande denna innebörd. Gården eller byn var stadfäst vid slåttermarken. Bondens gård var också alltid fast orienterad till åkerjorden och slutligen till betesmarken, som skulle vara åtkomlig från varje ladugård i byn; bygatan var på samma gång en fägata ut till sommarbetet.</p> <p>I denna orientering urskiljes den treenighet som här i de nordiska länderna har grundat bondens försörjning: lättbrukad, naturligt dränerad jord, rika beten under sommaren och god foderfångst för vintern. Efter dessa tre nödvändigheter utformas under forntidens slutskede det odlingslandskap, som sedan blir medeltidens och den nya tidens ända fram till 1800-talet.</p> <p>Omställningen i liv och hushållning tvingade fram ett skydd mot betesdjuren inte bara för åkern utan också för slåttermarken; under järnålder och vikingatid utbildas snabbt den skarpa gräns mellan in- och utägor, som sedermera genom tusen år har varit skiljelinjen framför andra i bondens landskap. Stängslet, gärdet av trä, jord eller sten blir ett framträdande drag i bilden.</p> <p>En junidag år 1749 står Carl Linnaeus på Dalby backe, en mil sydost om Lund, och ser ut över landskapet. I sin resedagbok skriver han ner följande ord: “Slätten, som sträcker sig åt Lund, Malmö och Trelleborg, begyntes här vid Dalby och föreställde ett Kanaans land, betäckt med de härligaste åkrar och den skönaste säd, så langt ögonen kunde se.”</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/100-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Söderslätt: Flacka och bördiga sädesfält samlade runt gårdar. </div> <p>Sedd på detta sätt i stort och på avstånd, förefaller tavlan välbekant, men den fortsatta skildringen av Söderslätt, tillkommen i det saftiga ögonblicket, sällsamt levande, ger oss märkliga närbilder. Man ser byn med sin långa rad av gårdar, byggda av korsvirke, ris och lera, vitlimmade med kalk och täckta med tak av halm. Mellan gårdarna löper bygatan, och mitt i byn är “merendels en grund damm uppgraven, varest fänaden jämte gäss och ankor måtte få sin dryck”. Mitt i tavlan är bonden själv, där han kör med fem par dragare fram för den otympliga hjulplogen. Och man känner rent av fysiskt, hur “byarna luktade på långt håll av hampa, torvrök och fläderblomster”.</p> <p>Linné urskilde just det karaktärsdrag, som nyss har betonats: byarnas anordning efter “de avlånga dälderna”; vi har gått vidare efter hans linjer och kunnat fastställa orsaken till en sådan anordning. Mårten Sjöbeck, som i närvarande tid intar en ledande ställning i studiet av odlingsmarkens historia, har på denna viktiga punkt fördjupat vår insikt; han har betonat att den av högt grundvatten bestämda och ständigt underhållna ängen var det enda stadigvarande i odlingen. Det var något som bonden begrep. I den mån vi sentida människor också begriper den saken, förstår vi byarnas anordning kring de stora ängsstråken.</p> <p>Sådant var bondens och betesdjurens Skåne, mjukt och följsamt infogat i terrängen, överallt anslutet till den vattenrika ängen, den goda och naturligt torra åkerjorden och de fria markområden, som gav djuren sommarbete. Själva Söderslätt var lika mycket äng som åker; de gröna sidlänta ängarna utmed alla vattendrag spelade en roll i bilden, som vi nu knappt kan föreställa oss.</p> <p>Det var ett överflöd av vatten i detta gamla kulturlandskap — dammar, kärr, torvgravar, märgelgravar och därtill vårens milsvida översvämningar i alla de flacka dalbottnarna. Storkar, änder och vipor hade goda tider, vildgäss och sångsvanar rastade under sina flyttningar mitt i bondens bygd. Det var blida fågelsorlande vintrar och vårar av en glans ett liv, som alla såg men ingen skildrade för eftervärlden. Nutiden ger knappt en blek avtoning, knappt ett återljud av allt detta. Men i det torra, väldränerade Skåne finns det ännu ett par ådalar, som låter oss begripa vad som varit. Det är Helgeåns öppna, sanka dalföre i nordost och Klingvallsåns ängar mitt i landskapet. Hit till Klingvallsån kom jag en dag i den tidiga våren, en marsdag — eller rättare, en sen mörk kväll, som jag aldrig glömmer.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100e-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100e-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/100e-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/100e-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Fågelliv vid Klingvallsåns ängar. </div> <p>Tåget lämnar av mig ensam vid en liten station långt nere på slätten. Det känns tryggt och liksom vänligt i vinden. Det luktar jord. Luften är mjuk och fuktig. Över vägens almar lyser en luddig måne. Vitkalkade låga längor anas i mörkret. Husen ligger stadigt på jorden här. Och över denna vidöppna jord, långt ute i en avlägsen horisont tindrar ljusen från stora byar.</p> <p>Detta är Mellaneuropa. Hit kommer våren först, med töblåst och fåglar, innan den griper sig an med ett tjälfruset land i norr.</p> <p>Morgonen gav silvergrått, strilande regn, som varade hela förmiddagen, men strax efter tolvslaget syntes en pärlfärgad ljusning i söder, över kullarna kring Sövdesjön. Regnslöjorna lättade och försvann. Från Ilstorp vid Sjöbo gick jag den smala markvägen ut mot Klingvallsån. Den timmen var ett möte med våren, lika plötsligt, lika oförmedlat som när en nordisk pilgrim efter alpernas vinter med ens kommer ner i Italiens färglysande vår. Men detta var den bleka förvåren på hemmets mark med nakna gärden och halmgult fjolårsgräs. Välgödslade jordar mängde sin odör i den mjuka västanfläkten. Det glänste av väta i de nyvända plogtiltorna. Över mig ringde lärksången, vipor dansade i luften, råkorna flög högt över jorden med dova skrin och kajorna glammade så där uppsluppet frisläppt som skolbarn på en tiominutersrast. Människor och djur, allt och alla har sin trevnad här.</p> <p>Utmed ån, så langt man kan se, ligger väldiga, släta ängar, där svämvattnet blänker i motljuset; det är Ilstorps och Karups ängar. Och därute är luften full av vilda, starka röster, ett korus över vårens mark — sädgässens färdsignaler.</p> <p>Denna eftermiddag, solblek och kylig, ger oss allt vad marsvåren innehåller. Sångsvanars lurtoner på avstånd. Sädgäss i hundratal, betande och flygande. Enstaka ormvråkar, ännu tysta, på spaning över ängarna. Vitlysande salskrakar i Sövdesjöns första stora råk. En glada cirklande högt under snödräktiga moln. Och när kornsnön faller kring flygande vildgäss, över gula ängar och mörka jordar tänker jag: detta är begynnelsen, vilken fröjd att vara med från början!</p> <p>Framåt eftermiddagen gick jag på Klingvallsåns västra sida ut till de stora kärren bortom Karups Nygård. Det var en egendomlig stämning därute — samma grånad, samma övergivenhet som långt i sydost, i Donaus lågland, där avstånden börjar bli asiatiskt oändliga. Kornsnön blev duggregn, ett drypande dis, som tog bort den välbekanta inramningen. För många år sedan strövade jag därnere i sydost, på de ungerska lågmarkerna, och aldrig har jag fått en sådan levande påminnelse om detta sällsamma landskap av himmelsvida ängar och underliga, ogenomträngliga, bottenlösa sumpskogar som här i Klingvallsåns dalföre i Skåneland. Återigen kommer det för mig att detta Skåne är Mellaneuropa — inte bara den rika bygden, det närvarande, utan också forntiden, bakgrunden, som vi nu bara anar, den kontinentala urnaturen.</p> <p>Långt därute, på gränsen till kärr och vatten, finns en lund av ek och lind och väldiga urgamla hasselbuskar, eller snarare hasselträd, med armstjocka spön. Den lunden med sitt naturliga, vackra bryn mot ängsmarken är den enda återstoden av ädellövskog här utmed Klingvallsån. Lunden, de gula grästoviga ängarna, alkärren med blankvatten, vide och kaveldun — allt detta återskapar visionen av ett forntidsskåne.</p> <p>Detta landskap är dyrbart inte bara för det rika fågellivets skull utan också som minneslandskap i sig självt. Det var en händelse av stor betydenhet då Klingvallsån med ängar och kärr för några år sedan räddades undan en tillämnad utdikning och reglering. Vad som skulle ha blivit av det hela kan man se i Kävlingedalen, där fulheten förskräcker — Kävlingedalen, en gång i tiden ängsriket framför andra, beckasinemas, spovarnas och den vita storkens önskeland.</p> <p>Klingvallsån och dess kärrängar fick några nådeår. Nu har regleringsprojekten dykt upp igen. Vårt gamla kultursamhälle har inte vett att värna om dessa forntidsnaturens sista rester i det sydsvenska landskapet.</p> <p>Men endast människan ängslas för framtiden. Omkring henne jublar skapelsen, ovetande om en morgondag. Spoven drillar. Sädgässen sträcker över sanklandet och fäller på ängen rakt framför mig — ett par hundra granna, tunga sädgäss. Jag har dem i medljus från solen, som återigen lyser fram och ger liv åt deras färger, den vackra fjäderdräkten i brunt och vitt och de rödgula benen.</p> <p>Vad kan jag göra annat än stå stilla och vara tacksam? Det är en tillfredsställelse att slippa visa sig oartig och störa friden. Ett par timmar glider bort innan gässen lyfter av egen drift och flyger mot Sövdesjön. Jag följer dem dit.</p> <p>Hela sjön är i lossning. I den grå “läskpappersisen” finns stora råkar, som speglar himlen. På isytan upptäcker jag hundratals, nej, tusentals små svarta fläckar; det är högar av spillning efter gässen, som nattetid sover på isen. Var liten svart hög markerar en övernattning. Senare, när sjön har gått upp, vilar gässen på vattnet under natten.</p> <p>Solen hade redan sjunkit bortom Romeleåsen, och över isen låg en disblå skymning, marskvällens kalla men längtansfulla dager. Flera gåsflockar hade nyss fällt därute, men det kom nya följen, som svajande band eller smala, fladdrande vimplar i luften över skog och kullar. När de sista flockarna kom inflygande, var det skumt i luften, jag såg inga fåglar längre men hörde ropen, kunde följa ljudbanorna på väg mot sjön, på väg nedåt över isen i ett ultramarinblått halvmörker.</p> <p>En sådan glimt, en sådan fläkt av natur och odling i rikt förbund kan ännu fångas i Skåne. Men folkets arbete på de stora ängarna, slåtterlivet och allt vad därtill hör, är för alltid borta ur den skånska verkligheten. Det är ändå inte helt försvunnet. I ett landskap av samma art, i Danmark, längst i väster, där Jylland med breda bygder och vida ådalar sakta sluttar mot Västerhavet, finns det ännu kvar i full storhet. Några mil norr om den gamla staden Ribe, som själv en gång låg mitt i ett ofantligt ängsrike, ringlar Skern aa mellan gröna ängar sakta ut mot havet. Man skall komma dit i höskörden, någon gång i juli månad. Där såg jag en ljum, grådisig högsommardag ett stycke danskt arbetsliv som på samma gång var en bild ur dagligt liv i Norden för tusen år sedan — visserligen fullt nutidsmässigt i fråga om teknisk utrustning. Spridda över den väldiga ängsytan surrade slåttermaskiner, dragna av hästar, ett par framför varje maskin. På de långa markvägarna skred mäktiga hölass, hophäktade två och två efter brummande traktorer. Här och där vid dessa markvägar fanns veritabla lägerplatser, familjeläger med barn och matsäcksgrejor kring en bil, gemenligen en gammal hederlig Ford. I en sådan bil, som jag gick förbi därute i ängarna, lekte och rumsterade tre små barn; det var ordentligt låst om ungarna, och föräldrarna kunde arbeta i lugn på sin ängslott. Varje hemman i byarna utmed detta ofantliga ängsområde har sin egen ägolott därute; jag såg att gränserna för de olika lotterna var markerade med pålar, vid vilka bundits en knippa av gräs och blommor. Det sades vara et gammalt bruk. Några hägnader fanns inte; den betning som förekommer på sensommaren och hösten sker efter samfälld ordning som i gammal tid</p> <p>Allt det som växer och mejas här, som torkar i tusen volmar fraktas på de långa markvägarna är naturens egna självvuxna grödor, frodigt, tätt, nästan manshögt ängsgräs av de yppersta sorter — t.ex. madrör, saltgröe, blåtåtel — med ett rikt inslag av blommande örter sådana som käringtand, åmöga, videört och knölsyska. Således all inte någon mager starrgröda som på kärrängar i Uppsverige. Här och där kunde man se några glesa tofsar av ängsull, men huvudmassan var, som sagt, det rikaste ängsgräs.</p> <p>Hur är det möjligt med en sådan frodighet, bevarad genom tiderna, rent av genom tusen år? En modern lantbrukare har all anledning att grubbla över svaret på den gåtan.</p> <p>I naturlig, obruten terräng ger ett rörligt grundvatten och de årliga översvämningarna ny fuktighet, ny näring — mineralsalter av alla slag — åt den matjord som omger örternas och trädens nedåtvända skog av rötter och rottrådar. Grundvattnet bildar ett levande ådernät genom jorden. Det är naturen själv som sörjer för växtkraftens förnyelse. Men nutidens väldikade åkerjord är berövad detta system av genomsipprande grundvatten och får sällan något med av vårens översvämningar. De hekatomber av lösta mineralämnen som tillfördes med vattnet skall nu ersättas genom gödsling. Allt går bra — eller ser ut att gå bra — så länge himlen vattnar de torkande lagren med sitt friska men nästan alldeles näringstomma regn och, märk väl, så länge det finns dynga och konstgödsel att få. Men dräneringssysternet kostar pengar i amortering och räntor, kreatursgödseln förslår inte långt i dagens intensiva åkerbruk, konstgödseln kostar pengar; det blir ett matematiskt problem — och ett ängslande sådant — att räkna ut hur långt det hela lönar sig.</p> <p>Här vid Skern aa har man ytterligare en sak att begrunda. Det är genom noggranna vattenanalyser fullt bevisat att högkulturen på den odlade jorden med hjälp av konstgödsel betyder ett näringstillskott av väldig omfattning också till vattendragen och därmed till marker på lägre nivå. All tillrinning från de omgivande åkervidderna för med sig ner över ängarna en god del av den växtnäring som var avsedd för åkern. Ängsbruket ger, med andra ord, en möjlighet att ta vara på den dyrbara näring som annars skulle rinna bort med vattnet och försvinna i havet. Modern åkerkultur har alltså betytt ett uppsving i avkastningen från sidvallsängar sådana som dessa. Ett sakernas tillstånd som här vid Skern är kanske den bästa ekonomi man kan nå i jordbrukets och mejerinäringens Danmark.</p> <p>Det har nyss framhållits att den vattenrika ängen var livsförnyaren genom tiderna, en beständig grund i det gamla skånska bylandskapet. På samma sätt var de stora ängs- och kärrområdena längre upp i landet tillgångar av fundamental betydelse. Med sina ofantliga förråd av foder blev lågmarker och träsksjöar, t.ex. Hornborgasjön i Västergötland, Tåkern i Östergötland, Mälarens grunda vikar och kärrängar, tidigt de samlande faktorerna i rika bygdekretsar. Den som först har urskilt detta bestämmande drag i äldre tiders svenska lanthushållning är K. E. Sahlström; det gällde då närmast västgötaslätten.</p> <p>Låt oss ett ögonblick återvända till Linné och hans målning av Söderslätt. Om jordens indelning och bruk säger han, att ägorna till varje by på slätten var delade i tre skift eller vångar, kornvången, rågvången och trädesvången; “desse tre byta så om, att endera delen vilar var sitt år…” Denna träda “är det endaste betet för boskapen om sommaren, och utom den intet”. Trädesvången blev kornvång året därpå. Kornet skars kring den 25 augusti, varefter åkern plöjdes och besåddes med vinterråg. Efter råggrödan under följande år kom trädesåret igen och så vidare.</p> <p>Havre odlades på sämre jord utanför vångarna. Om vete, som tillhörde stenålderns jordbruk och nu är det förnämsta sädet, säges inte ett ord varken av Linné eller andra 1700-talsskildrare. Sveriges moderna veteodling tog sin början först på 1800-talet.</p> <p>Inom var och en av de tre åkervångarna och inom den eller de ängvångar, som dessutom alltid fanns, hade varje hemman eller hemmansdel i byn sin egen teg; principen var att varje bonde skulle äga del i jord av varje olika godhetsgrad. Det hela var invecklat som mönstret i en konstfull väv.</p> <p>Inom varje by härskade i många stycken ett nyttigt och nödvändigt samarbete mellan bygrannarna. Var och en brukade sin jord, men sådd och skörd skedde samtidigt, vilket i hög grad förenklade arbetet. På trädesvangen betade alla byns kreatur — hästar, kor och svin — under uppsikt av en “hyre”, en herde. Eftersom denna trädesvång betades, var det nödvändigt att hägna mellan vångarna. Någon skog, som kunde ge stängselvirke, fanns inte på slätten; hägnaderna byggdes helt enkelt av jord, det var bastanta vallar, som kallades vångagärden. Från byn, som låg i mitten, strålade de tre vångagärdena ut ända till ägogränsen. Mellan grannbyarna tillämpades alltid den ordningen, att vångar av samma slag gränsade ihop, kornvången i den ena byn till kornvången i den andra o. s. v. Två byars trädesvångar gick alltså ihop, varför betet här blev gemensamt för dessa byar. Vinsten med denna anordning, som kallades vångalag, var att inga hägnader behövdes mellan de olika byarna utan endast mellan vångarna i varje by. Vångalaget grenade ut sig över hela slätten — ett vackert exempel på samfälld ordning i stort.</p> <p>Sådant var treskiftet, en brukningsform, som utbildades redan under medeltiden och sedan låg till grund för slättbondens arbete i mer än ett halvt årtusende.</p> <p>I de sandiga trakterna öster om Romeleåsen och upp mot Vombsjön hade man istället ett tvåskifte, som gjorde det möjligt att två år av fyra låta jorden ligga ute, d. v. s. för fäfot. Jordmånen kunde här vara så mager att den sämsta jorden var besådd kanske bara 2 år av 20.</p> <p>I norra Skånes skogstrakter tillämpades ensäde, som innebar att en och samma åkerväng år efter år låg inne — hägnad mot djuren — och kunde besås eller trädas allt efter behov.</p> <p>Men de skiftesformer och odlingssystem som i äldre tider var rådande i bondens hushållning kan inte här behandlas i detalj. Viktigast för oss är de genomgripande omdaningar i liv och landskap, som kom med 1800-talet. Linné säger att slättbönderna inte hade någon annan betesmark än trädesvången; inom Bara härad var faktiskt 35 byar helt utan fria betesområden. Och ungefär likadant var det söder om landsvagen. Byarna låg så tätt, att inägorna stötte ihop. Helt annorlunda såg det ut i andra delar av Skåne, liksom på Själland och de övriga danska öarna. Där låg betydliga områden, ända till hälften eller mer av hela landytan som gemensamma utmarker, fälader, där varje gård i de kringliggande byarna hade sin bestämda betesrätt, beräknad efter gårdens storlek.</p> <p>Det gamla ordet fälad har endast till gagnet att göra med fä; språkhistoriskt kommer det av faelled, samfälld. Fäladen var den samfällda betesmarken, Sådana områden hade i det gamla Danmark också ett annat namn, de kallades overdrev, ursprungligen oredrev som betyder skogsbeten.</p> <p>Detta oredrev innesluter hela historien: det var ora, skog, urskog, som tidigast omgav böndernas byar, låt vara att den gamla lövurskogen redan under stenåldern blev omvandlad till betesskog med eldens, röjnings- och svedjeldens hjälp. De betande djuren och blönderna själva tävlade om att ta ut och ödelägga den växande skogen: det stora flertalet oredrev var kala gräsmarker och hedar, där bara namnet vittnade om den forna skogen. Det är en dansk forskare, Hugo Matthiessen, som har studerat dessa vida betesområden och tecknat skogens gradvisa undergång i sådan miljö. Hans undersökning gällde närmast Själland men har sin giltighet också i Skåne. I denna dag finner man på sin höjd några små flikar av fäladen i behåll. Att söka dem är ett företag fullt av spänning.</p> <p>Vad kan en uppsvensk ta sig till på Söderslätt i årets skumma tid, de jordgrå novemberveckorna?</p> <p>Den som vaknar i Lund och har dagen för sig kan göra som jag, ta bussen till Dalby och upp över Romeleåsen. Det är att färdas över bondejord, att insupa årstiden och fånga en fläkt av den urnatur som alltid finns i rymden över landskapet.</p> <p>Där man åker landsvägen fram genom rika slättsocknar, begriper man att höst betyder skörd på sydsvenskt tungomål. Årstiden har skridit fram, åkern har givit kärna och pantoffler, allt väl inhöstat. Nu gäller det jordens sista frukt och must, de gröngula sockerbetorna, tunga i sig själva, tunga av all den mylla som följer med på lassen.</p> <p>I söder, insvept i sin egen andedräkt, förtonar Söderslätt, och framför mig i Romeleåsens sluttning ligger Dalby med heligkorskyrkans massiva vita torn lysande över kyrkogårdens almar. Den kyrkan är det äldsta stentemplet i Skåne och därmed — nästan självfallet — i Sverige. När den danske kungen Sven Estridsen lät mura dessa gråstensväggar byggde han på mycket gammal förhistorisk odlingsgrund: själva jorden kring kyrkan har den märkligt höga fosforhalt som anger långvarig bebyggelse.</p> <p>Trots all modern attiralj märker man än i dag att byn har just det läge i terrängen som genom tusenårig bondetid har varit ett med bruk och hävd: den ligger exakt på gränslinjen mellan åkrarna och betesmarken, en anordning som återkommer överallt i gammalnordisk bondebygd, i Skåne och Västergötland lika väl som på Öland eller Gotland.</p> <p>Det är lustigt att ge akt på bygatan. Ännu i dagens permanentade överdåd visar den sin uräldsta uppgift och betydelse: den var först och sist en fägata.</p> <p>På ena sidan om byn, i söder, låg odlingsjorden, den lättbrukade, självdränerade moränjord som var åkerns äldsta grund. Bygatan-fägatan ledde ut till betesmarken, som ännu långt fram på 1800-talet var en hel värld, en milsvid öppen fälad.</p> <p>Vid Dalby leder fägatan-bilvägen förbi stora barrskogsplanteringar: en skarptinnad mur av granar skymmer och döljer i nutiden den gamla fäladen. Det lilla som finns kvar låter oss ändå begripa hur marken såg ut över milsvida ytor: det är “enefälad”, mager, stenig, tuvig mark, bevuxen med enris, men också smaragdgröna sträckningar av tät, kortbetad gräsvall, som ser ganska givmild ut.</p> <p>Ja, dåligt är det inte, säger en ortsbo som jag träffar vid vägen. Nog händer det att ungdjuren, som kommer hit breda och blanka är lite tunnare när de hämtas hem till hösten, men illa far de aldrig, “Det är naturbete i alla fall, och sådant är bra.”</p> <p>Jag ser att klart vatten strilar mellan tuvorna, det kommer från den kalkrika moränen längre upp i sluttningen. Hemligheten med förnyelsen genom tusen år ligger otvivelaktigt i detta: vattnet verkar det visserligen här.</p> <p>Det är byamännen i Kyrkheddinge milslångt nere på slätten som äger det gröna markstycket — några tiotal tunnland av de många tiotal tusen som låg för fäfot på Romeleåsen. Ungdjuren fraktas hit i bilar vid början av betestiden. Förr i världen drev man dem långa vägar till ett oredrev som detta: det var fädrifter liknande dem som gick till ljungryarna i Småland. Ända från Sege och Nordanå byar i Malmötrakten fick djuren vandra hitupp till sommarbete.</p> <p>Det är ont om samtida skildringar av livet på fäladen, djurens och vallhjonens. “Hyrarne blåste vid alla byar och städer på slätten i sina horn bittida om morgonen och skramlade med sina ringstavrar; pigorna utsläppte boskapen, som på en gång mottogs vid husen och utfördes av hyrarne i bet, så ordenteligen, att det var nöje att se.” Så tecknar Linné i några rörliga drag en verksamhet som var en viktig del av bondelivet ännu för ett par hundra år sedan. Matthiessen som nästan skaldiskt lever sig in i det gamla landet, dess mödor och glädjeämnen, talar om herdarnas horn och kornas bölande, som gav genljud mellan skogarna. Han tillfogar en anmärkning av särskilt intresse. En pojke, säger han, kunde rida sin häst halvt fördärvad innan han, ibland en eller två mil borta, fick den skingrade hjorden samlad. Har säges som en självklar sak att herdarna var beridna.</p> <p>Resten får man tänka sig: hur landet låg kalt mellan byarna med en kör om våren av lärkor, vipor och kväkande grodor över kullar och vattenblanka sänkor, tyst och dåsande i högsommarhettan, fullt av lust den tidiga hösten med pinglande koskällor, vallrop och skrallande hornsignaler. Det var toner och stämning av urgammal art, den pastorala begynnelse, den forntidsmusik, som ännu ej har klingat ut i svenska hagar Bakom de beridna herdarnas och de stora häst- och kreaturshjordarnas öppna dansk-svenska landskap, sådant det ännu mot slutet av 1700-talet utbredde sig under himlen, ser vi den europeiska stäppens, den ungerska pusztans gräsöken.</p> <p>Två hundra år har i svensk bondebygd betytt så stora och djupa förändringar, att en 1700-talsbonde, låt oss säga i Skegrie söder om landsvägen, knappt skulle känna igen sin gamla by, om han kunde vakna upp idag och se sig omkring.</p> <p>1900-talets Skegrie ligger väl till: socknen har haft en egen järnvägsstation på en linje mellan Malmö och Trelleborg, och den genomkorsas av den moderna landsvägen Stockholm—Malmö—Trelleborg—Ystad. Dessa samfärdsleder har hjälpt till att skapa om den gamla byn. I stället för den trånga bygata intill kyrkan har en ny präktig bygata vuxit fram mellan den forna stationen och den stora riksvägen. Byn är numera ett ordinärt landsvägssamhälle. Utmed den nya bygatan bor hantverkare, handlande och en del äldre folk, som har dragit sig tillbaka från förvärvslivet. Den gamle bonden bor inte längre på undantag vid gården; nu bygger han sig en villa i samhället.</p> <p>En del av gårdarna ligger inte vid bygatan utan långt ute på fälten. De ärevördiga korsvirkeslängorna har tjänat ut. Vackra var de att se på men ofta unkna och hälsofarliga. Nutidens lantbrukare vill ha sina hem i sunda, bekväma hus. Här i Skegrie finns inte mycket kvar av det gamla. Den mossiga takhalmen har blivit ersatt med tjärpapp, tegel eller eternit. Överallt ser man nya präktiga tegelhus och moderna ladugårdar.</p> <p>Slätten i stort är omskapad. Kärr och ängar är försvunna — utdikade och förvandlade till åker. Ett av häraderna på Söderslätt, Ljunits, har på 139 år, 1805—1944, fått sin odlade areal ökad från 58 till 90 %. Betänker man att denna våldsamma ökning beror så gott som helt på ängens dikning — fälader av någon betydelse fanns ju knappast längre här på Söderslätt — då begriper man med ens arten och vidden av den revolution i landskapsbilden som just är fullbordad. Man förstår också varför storken, i gamla tider slättens fågel framför andra, har försvunnit. Söderslätt är en “kulturstepp”, där bönderna nu i sensommartorkan måste fara till nästa by efter en tunna vatten. Det var inte naturkatastrofer i Södern, inga stormar över Medelhavet som gjorde av med Danmarks och Skånes storkar. Signaturen Boganis — kapten Wilhelm Dinesen — säger i ett av sina berömda Jaktbrev med ett enda ord vad det var: dräneringsrören. Det finns inga grodor mer åt storkarna. “Vad skall de långa, röda strumporna användas till, när det varken finns mader eller kärr att spankulera omkring i, när man kan gå landet runt i dansskor utan att bli våt om fötterna?”</p> <p>Själva jordmånen är förändrad. Den förr så besvärliga ljungen är fullständigt utrotad. Matjorden är djupare och bättre odlad än för 200 år sedan. Borta är de tre åkervångarna med sina vångagärden, borta är “hyren” och det gemensamma betet.</p> <p>Bakom alla dessa förändringar, de mest djupgående som på ett halvt årtusende har träffat den svenska landsbygden och dess arbetsliv, ligger enskiftet och laga skiftet. Dessa omfördelningar av ägor och ägogränser hade till uppgift att sammanföra varje gårds ägor till ett helt — detta för att underlätta arbetet och befordra jordens skötsel. Att det var fråga om ett jätteverk, som kostade oändliga mödor, förstår man av ett enda exempel. En av de många gårdarna i Skegrie by, hemmanet nummer 48, hade före enskiftet sina ägor kringspridda på ett sjuttiotal olika ställen inom byns tre vångar och i Oran, ett tidigare delvis skogbevuxet område. Samma hemman har nu sin jord samlad i ett enda stort ägostycke. Man inser utan vidare att just detta har lagt grunden för intensiv bearbetning av joder, modernt växelbruk och maskinell utrustning.</p> <p>Genom skiftena upplöstes den gamla gemenskapen mellan bygrannarna; var bonde arbetar nu för sig, oberoende av de andra. En upplösning av själva byn blev också i de flesta fall en följd av dessa jordreformer; när varje hemman fick sina ägor sammanförda till ett enda område, blev det ofta nog en nödvändighet att flytta husen.</p> <p>Vad denna sprängning av byarna har betytt i mänskligt avseende, vilka förluster av andlig art, av gemenskap, allmän trevnad, gammal kulturell tradition som måste vägas upp av de timliga fördelarna — sådant är frågor som väl alltid skall stå kvar.</p> <p>Skiftena blev en omvälvning också långt utanför den ständigt odlade jorden; de gick ut över så gott som all samfälld mark mellan byar och gårdar. Hur den omvälvningen kom att utspelas i olika landsdelar är ett tema med variationer som återklingar överallt, ända upp mot höga norden. I Skåne blev det slut med de stora gemensamma betesmarkerna; fäladerna skiftades mellan sina hundratals lottägare, stora delar planterades med gran och tall, de bästa bitarna plöjdes upp och blev åkerjord. Den nya ordningen inleddes i Danmark efter mitten av 1700-talet, i Skåne mot seklets slut. En sådan flik av gammal betesallmänning som Kyrkheddinge fälad vid Dalby är en dyrbar relik, om man ser till bygdens historia. Den ger oss i dagens välodlade och skogsplanterade landskap en glimt av det Skånes Arkadien, som med hjordar, herdar och fattigdom dock för både djur och människor var en frihetens sista tummelplats i tusenårig bygd.</p> <p>Strax norr om landsvägen, i Vemmenhögs härad, fanns för hundra år sedan en stor fälad. Anders Österling, som har sin rot i slättens jord, har i en skildring från Vemmenhög berört denna fälad. “Det berättas att åtta av de större Vemmenhögsbyarna förr i världen hade gemensamt fäladslag, där kreaturen vaktades tillsammans av åtta hörar med ringstav och värahorn som ämbetstecken.” Dessa hörar var myndiga personer. “På backen Lerbjer vid Anderslöv hade de sin samlingsplats, och den av dem som hade största hjorden och därför högsta rangen, sammankallade dem som överpotentat för att ut dela sina order från Lerbjers höga backe.”</p> <p>Nu tycks ingen i trakten längre veta var Lerbjer låg; fäladen är försvunnen, det mesta är åker, resten planterad granskog. Den stora förvandlingen inom svensk lanthushållning från herdeväsen till kreaturslöst jordbruk har skett och sker inför våra ögon.</p> <p>Vemmenhög är de fria böndernas bygd, säger Österling. Här, mitt i häradet, ligger Västra Vemmenhög, en modern slättsocken bland alla de andra. Men hela Sverige känner det sockennamnet. Med diktarens intuition valde Selma Lagerlöf detta hörn av slätten för sin sagas begynnelse, rätta platsen icke minst därför att just över Vemmenhögs byar kommer gåsfylkingarna på sin vårflyttning in över Sverige.</p> <p>Västra Vemmenhög har inte mycket kvar av den miljö som lever i Nils Holgerssons underbara resa. Den som vill fånga en bild av gammal bebyggelse får akta sig för tjärpapptak och telefonstolpar. Men ett stycke från kyrkan ligger verkligen en gammal gård med mossigt halmtak, med korsvirkeslängor och till och med gäss; på den gården gjorde Sveriges Radio häromåret ett hyggligt Nils Holgersson-reportage med hjälp av en liten påg och så gässen förstås. Synd att lyssnarna inte kunde se den gamla gården! Det var där det hände, det underbara, en söndag i mars, när far och mor var i kyrkan, pojken ensam hemma och gässen kom flyttande över taken. Sommar efter sommar kommer främlingar i hundratal till Västra Vemmenhög för att få trampa den mark, där Acka, ledargåsen, hämtade Nils Holgersson till susande flykt i den rymd, där sagan är dagens verklighet och verkligheten en saga.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Den svenska södern"/><category term="Skåne"/><summary type="html"><![CDATA[Bondens försörjning]]></summary></entry><entry><title type="html">Kring Hammarsjön</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/kring-hammarsj%C3%B6n/" rel="alternate" type="text/html" title="Kring Hammarsjön"/><published>2022-03-04T17:23:56+00:00</published><updated>2022-03-04T17:23:56+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/kring-hammarsj%C3%B6n</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/kring-hammarsj%C3%B6n/"><![CDATA[<p>Det ligger en ålsump uppdragen på kajen vid Åhus. De små böljor som kluckar mot kajen är Helgeå, färdig att förenas med Östersjön. Ålsumpen är en bra sittplats med förträfflig utsikt. I öster har jag fria horisonten, i söder under solen ett grönt marskland, i norr sand, vit sand i låga revlar. Det sköljer friskt därute, en sprutande, dånande bränning. Men den lille strandpiparen, sandrullingen, som springer — “rullar” — ett stycke på sanden, stannar för att lyssna och rullar igen, han är skapt att höra genom detta brus de finaste ljud, det minsta kraspande därnere under sandens yta av de små skridfän som osynliga rör sig i sina gångar; de passar honom till middag.</p> <p>Intill ån, vid yttersta kröken stod Åhus, borgen, nu en tung ruin med vackert tecknade rundbågar i borgstugan. Detta fasta hus var hamnens värn genom blodiga sekel, försvaret mot fribytare på Östersjön.</p> <p>I den breda djupa åmynningen befinner sig hamnen, en naturlig, ypperlig sådan, östra Skånes enda goda hamn. Små och stora lastångare, en lång rad moderna lyftkranar tecknar konturerna av en ansenlig skeppsfart. Här lastas plank, svart granit, mjöl, spannmål, ytong, stenkol. En vacker bukig skuta tar in last av mjöl; det är Orkney av Skärhamn — enkelt sköna namn som tänder fantasien. Marie Rüsch av Hamburg lastar ur; gripskopan gräver därnere i skrovet, tar munnen full av svarta kol, det rasslar mellan tänderna. Kranarmen svänger.</p> <p>Bortom hamnbyggnaderna ser jag kyrkans tunga torn. Det markerar medeltidsstaden, som låg där inom vallgrav och murar. En rörlig, stormig historia på det gamla Danmarks tusenåriga front mor grannen i norr ger rymden över den idyll som nu är Åhus med kullerstensgator och fläderdoft och frodiga tobakslyckor kring kyrkan.</p> <p>Förr i världen kunde man färdas på Helgeå ända upp till Kristianstad. Men år 1775 inträffade en händelse som i ett enda slag för ändrade det hela: Helgeå bröt sig en ny fåra till Östersjön. Den gamla strandvallen, ett minne av stenålderns hav, blev genomskuren av det strömmande vattnet i en mäktig högflod, och ån grävde sig mellan sanddynerna rätt utåt, till havet. Denna naturkatastrof sänkte vattenytan i det nedre loppet två tredjedels meter. Det betydde att den gamla åmynningen, den viktiga hamnen vid Åhus, inte längre var någon åmynning. Vattenvägen upp till Kristianstad var bruten. En visserligen anspråkslös sjöfart med mindre båtar och med pråmar, som varpades upp, hade ända till 1775 haft sin ändpunkt vid Långebro under stadens vallar. En sådan vattentrafik var ännu på 1700-talet av stort värde. Det plötsliga avbrottet blev kännbart, och nu vidtog ett arbete som resulterade i en av Sveriges äldsta kanalanläggningar: från ett lämpligt ställe i ån grävde man en ränna på ett par kilometer till en punkt, där den gamla mynningsarmen alltjämt höll vatten och gav fri väg till Åhus och havet. Denna kanal, kallad Graften, är nu sedan länge ur bruk, halvt igenslammad, nästan glömd.</p> <p>1775 års plötsliga naturförändring var en omskapelse av ett stort stycke land och vatten. Strax innanför det breda dynbältet och den gamla strandvallen — där nu landsvägen går fram — hade funnits ett par stora grunda sjöar, Egeside sjö och Yngsjön, uppdämda just av dessa strandbildningar. När nu ån bröt igenom och vattenståndet sänktes, blev detta liktydigt med en förvandling av de båda sjöarna till kärrängar och träsk; de kallas på generalstabskartan F. d. Egeside sjö och Yngsjösjön — det sista säkert en tråkig kartografkonstruktion.</p> <p>Den nya åmynningen är ett sandrike, men sanden är gömd under gräs och skog. Under träden ser man rader av branta kullar; det är sovande dyner. Och så, med ens, ligger stranden svidande vit mot en blå halvcirkel. Ren, stor, enkel är denna strand. En fiskebåt med ankare i sanden, uppdragen så högt att bränningen inte når upp. En torkställning med fladdrande nät. Och för övrigt Östersjön i en grann bukt — Hanöbukten ända ner mot Stenshuvud. Det är fin, mjuk sand, en plage som vore värd miljoner vid ett varmare vatten men vetter mot ett kallt hav, där västanvinden, sommarvinden från land blåser ut det solvärmda ytvattnet, så att djupens kalla flöden väller in.</p> <p>Stranden vid åmynningen är nästan jungfrulig. Några sommarstugor, som ser ut att vara hopspikade av lådbräder, fattiga försök av folket i Nifelhem att fånga den sol som gömmer sitt ansikte, några bilar bland strandråg och sandstarr i en rivande blåst — det kan inte slå sönder renheten, kärvheten över denna kust som i alla himmelens väder mår ganska gott och trivs med sin ensamhet.</p> <p>Från strandvallen med landsvägen ser man in över vasshavet. Långt därborta gömmer sig Graften. Det roade mig att söka upp denna vattenväg som gjorde tjänst ännu vid mitten av 1800-talet. Från Yngsjö by följde jag en liten väg intill resterna av Yngsjön. Efter en kilometers promenad nådde jag den punkt där Helgeå i gamla tider måste ha löpt ut ur sjön. Nu fanns här ingen å; det forna loppet var markerat av en svag sänka fylld av allehanda kärrväxter, vass och vide.</p> <p>Ytterligare ett kort stycke, och vid sidan av vägen öppnar sig kanalen sådan den nu är, halvt igenvuxen av grodblad, vita näckrosor, pilblad, vass och jättegröe. Det är en vattenidyll, där trollsländorna blixtrar och frasar i stillheten och Dolomedes, den stora vattenspindeln, kan jaga i fred över mattan av andmat. Betydliga jordbankar utmed kanalen, nu övervuxna med lövskog, vittnar om det myckna arbete som på sin tid har nedlagts här. Vattnet flyter sakta i den övergivna Graften men ger trots allt några levande droppar åt den gamla mynningsarmen.</p> <p>Hur många svenskar har klart för sig att de tre nedersta milen av Helgeås lopp med Araslövsjön, Hammarsjön, Egeside sjö och Yngsjön ger plats i landskapet, fristad och liv åt ett stycke natur utan fulltonig motsvarighet i hela detta land?</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/140-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/140-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/140-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/140-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Hammarsjön, Kristianstads vattenrike: stilla höstdag vid Ekenabben. </div> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/141-10-wtrpxl-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/141-10-wtrpxl-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/141-10-wtrpxl-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/141-10-wtrpxl.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Hammarsjön, Kristianstads vattenrike: dimma över Åsums ängar. </div> <p>Det är en storhet över detta vattenrike som låter frihet spela i själen. Man tänker på ödevidder i norr, gräsiga myrar, videland med ingen annan gräns än en blå fjällkontur. Men detta är Sydsverige, en flack, milsvid dalbotten i ängens och madens, vassens och sävens frodiga grönskefärger. Bortom detta lågland löper en blå bergkontur; det är Linderödsåsen. En fiskgjuse seglar in i perspektivet. En kärrhök, en mörk ungfågel, är uppe och vaggar över vassarna.</p> <p>Jag måste tänka, när jag ser detta: hur märkvärdigt snäv, begränsad av tradition, fördomar, litterära skrankor är inte, trots allt, vår uppfattning av det sköna under bar himmel. Här har vi i Sydsverige, mitt i ett modernt kulturlandskap en hel värld av fri natur med en fägring i stort ända till himmelens rand och en skönhet som är gränslös också inåt, också på djupet, in i de finaste detaljer. Vi susar förbi på våra vägar och ser just ingenting.</p> <p>Vad vi i dag kallar Kristianstadsslätten måste, relativt sett, ha spelat en större roll i äldre tid än nu; det breda, flacka dalföret kring Helgeå måste ha ägt tillgångar som inte längre är att räkna med. Detta betygas av en dramatisk historia med täta vapenskiften, knutna till trakten, dess vägar och fasta försvarspunkter. Här låg i sumpig terräng strax ovanför det nuvarande Kristianstad ett betydande fäste, Lillöhus, vars murar trotsade Gustav II Adolfs stormtrupper; de bröts ner först på Karl X Gustavs tid, sedan Skåne blivit svenskt och landsändan förlorat sin strategiska betydelse. I liknande flack, sidlänt terräng låg det äldsta Vittskövle, ett enkelt, tungt stenhus, troligen av samma typ som Glimmingehus, vidare medeltidens Åhus, den viktiga hamnen, och det äldsta stenhuset vid Ljungby, nutidens Trolle-Ljungby. Mitt i ett urgammalt vägstråk mot Värend, mot Göta- och Svealand fanns redan i hednisk tid en handelsort, Vä (Vi) som under medeltiden var en köpstad men nu är en vanlig kyrkby. Mariakyrkan i Vä, premonstratensernas forna helgedom, en av de förnämsta i Skåne, vittnar om försvunnen glans och makt. I Vä fanns också ett kapell, helgat åt S:ta Gertrud, de vägfarandes skyddshelgon. Att Danmarks store konung Kristian IV just vid Helgeå grundade den stad som bär hans namn och som blev arvtagare till det uråldriga Vä, är till sist också ett insegel på landsändans vikt och betydelse.</p> <p>Allting säger oss att det danska Skåne i nordost hade en av sina bästa och rikaste bygder. Vi kan säkert räkna med att detta hänger ihop med traktens huvuddrag i gammal tid, de stora foderrika maderna och kärrängarna. Ännu i mitten av 1700-talet skriver Linné: “Landet emillan Christianstad och Åhus norr om floden, var det härligaste, och bestod av de största åkerfält som ändades med synen, varemellan präktiga ängar under tiden lyste.”</p> <p>Men de präktiga vattenrika ängarna, den förnämsta tillgången, har kring Helgeå lika väl som på andra håll i vårt land förvandlats till en stor besvärlighet. Också här gör man allt för att bekämpa vattnet, tränga undan det både på bredden, från de stora ytorna, och på djupet, genom dikning. Det mesta av slätten är nu en modern jordbrukstrakt som på ett märkligt sätt bryter av mot vatten och kärr. Just bryter av det är en motsättning i landskapet i stället för en mjuk enhet som förr.</p> <p>Men vid Helgeå klarnar ännu bilden av det vattenlandskap som var den senare forntidens och medeltidens stora rikedom. Södra delen av detta lågland tillhör Vittskövle. Den borg som stod färdig 1557 har något av renässansens festliga linjespel, men huvudkaraktären är ännu den tunga försvarsborgens, och de vida ägorna med vatten, kärr och gröna ängar bevarar en återstod av uråldrig bygd. En härlig park sluter sig kring vallgrav och borg, men för att återkalla bilden av det forna får man i tanken utplåna denna park; inga prydnadsträd skymde femtonhundratalets, Braheättens stolta hus, som i stället måste ha varit synligt på milslångt håll över kärr och sjö. Det är den kärva feodala bild som ännu kan anas vid Glimmingehus.</p> <p>Utemot Helgeå, i kanten av ett stort träskområde — rester av den forna Egeside sjö ligger en liten gård med samma namn. De sista två stavelserna i namnet, <em>side</em>, säger just det rätta om gårdens förbindelse med sida marker, sidvallsäng. Namnet Ängagården på en granngård i söder talar också om det forna ängsriket. Man vet att Egeside var den äldsta godsbildningen här, en föregångare till Vittskövle.</p> <p>Allt detta är tillräckligt att dra upp konturerna kring en ålderdomlig hushållning i boskapsskötselns tecken. Ett minneslandskap tar form; det ger djup och perspektiv åt dagens verklighet. Att det just vid Egeside, det äldsta Vittskövle, tonar fram så vackert och mjukt, det är en huldhet av gamla gudar, som beskyddade markens växt och äring.</p> <p>Där vägen från Vittskövle korsar Helgeå, har man åt norr de öppna fälten, åt söder en träskhorisont i vilken vattnet försvinner mellan kaveldun och ofantliga bladvassar. Över fälten skrider de röda traktorerna, över träsket svävar en kärrhök. Det är nutiden, åkerkulturen, som här möter forntiden, vattenriket; dagens bilist vill ogärna tro att detta träsk, dessa sumpiga ängar var ett önskeland inte bara för kärrhökar och rördrommar utan också för människor. Förbi Egeside, i nutiden bara en utgård till det stora Vittskövle, går en markväg utåt träsket. En liten träbro leder vägen över en bäck som flyter i sakta mak mellan fräken och svärdsliljor. Därute bortom bäcken, mitt i vattenriket lyfter sig en grön jordhöjd med några stora ekar som beskuggar gräset. I själva markytan tycker man sig se ojämnheter, insänkningar av ovanligt slag, som kanhända markerar hopsjunkna byggnadsrester; man vill föreställa sig att medeltidens enkla, tunga stenhus, troligen av samma typ som Åhus, låg härute på kullen med de öppna kärren omkring sig — på den tiden ett ypperligt försvarsläge.</p> <p>Just i anslutning till denna medeltidssituation för ett fast hus, en stormansboning, fann jag en liten återstod av de präktiga ängar som en gång fröjdade Linné. Det var jämna, behagliga ytor, en naturlig gräsvall med en rikedom av ängskavle och andra gräs — alls ingen kärv starräng. Det syntes vid första ögonkastet att dessa ängar verkligen nu som förr brukas med slåtter: i kanterna mot bladvassen såg jag den skarpa gräns som åstadkommes just genom liens arbete; vassen tål inte upprepad slåtter utan dör ut där lien har gått fram ett antal år i följd.</p> <p>Linné har i Skåneresan givit oss en god bild av Kristianstad på 1700-talet. Han skriver: “Floden, Helgeå, går jämte staden och med sitt vatten kringränner densamma. Ett sidlänt fält av en halv mils bredd omgiver staden, vilket om höst och vinter överflödar av vattnet, att staden då ser ut, som låge han uti en sjö, men om sommartiden är detta en grön och täck betesmark.”</p> <p>Norr om Kristianstad, strax utom stadens forna tull öppnar sig idag som på 1700-talet de släta ängarna i vattenbrynet. Och där finns minnen av den urgamla försvarslinje som hörde ihop med rinnande öppet vatten, träsk och dy: väster om Helgeå ungefär mitt för Kristianstad låg Härlövs borg, nu en grön ruinkulle, och långt ute i sanklandet på en träskaktig ö det en gång så viktiga Lillöhus, där den gråstensmurade jordvåningen står kvar med smala skottspringor i murrundeln.</p> <p>Perspektivet från Lillö är gammal tid och ny. Strax i norr ligger Araslövsjön, en träsksjö, en fågelsjö, ett fint och ålderdomligt ut tryck för den natur som i själva sitt väsen förenar vatten och land. Åt söder och sydost har man idel saftrika ängar, där svart- och vitbrokiga högförädlade kreatur betar det ymniga gräset. Starkströmsledningar kliver med lunkentussteg över detta ängsland, och fabriker, ett vattentorn, höga silos lyfter sig i stadens silhuett. Där avtecknar sig också en ädelt formad tornspira; den tillhör Trefaldighetskyrkan, Kristian IV:s sköna kyrkobyggnad.</p> <p>Nu begagnas ängarna nästan överallt till bete, men en äldre man som jag träffade vid bron till Lillö kunde berätta om de väldiga höskördar man tog härute ännu i hans ungdom; från ön “prammades” höet över till fastlandet. Vattenståndet var åtskilligt högre än nu; i vårfloden stod allt ängsland under vatten. Det var dessa översvämningar som gjorde gräsväxten så rik — den saken betonade han både först och sist.</p> <p>En muddring i flodfåran genom Araslövsjön och förbi Kristianstad har i någon mån sänkt vattenståndet, förkortat högvattentiderna och gjort det möjligt att lägga en del jord under plogen. Men den forna ängen visar sig, torrlagd och genomplöjd, i en ganska ledsam för vandlingsform: flygsand och just ingenting annat. Man har avstått från vattnets, översvämningarnas goda verkan och får vackert lita till konstgödsel, rikligt med konstgödsel — medan den lätta sandjorden blåser bort. Går det oss i längden lika bra som i det gamla förbundets tid?</p> <p>Men allt detta är obetydliga ingrepp och tvivelaktiga ansatser. Det stora vattenlandskapet finns kvar. Dess centrum är Hammarsjön med blöta fågelrika kärrmarker, mäktiga bladvassar och mitt i det hela en vidlyftig arkipelag av mörkgröna sävholmar och öppet vatten, där svanarna lyser. Jag vet inte vilken årstid man helst skall välja för att riktigt anamma denna breda, behagliga landskapsbild. Det berömda fågellivet lockade oss dit en dag i maj.</p> <p>Det led mot kvällen, den ljusfyllda majkvällen, dubbelt förklarad i denna öppenhet, där väldiga fjolårsvassar är en guldgrund som återkastar ljuset. Vädret var ljumt och stilla. Vid Norra Åsums kyrka gick vi ner mot Hammarsjön. Bakom oss hade vi bygden i dessa slättsocknar, Norra Åsum och Vä, ålderdomlig och modern på samma gång, sluten i sig själv men ändå lättillgänglig på ett helt annat sätt än de kärva sveabygderna. Det är ett sydligt och vänligt klimat också i själen här under Skånes himmel.</p> <p>Vi stod vid själva gränsen mellan land och vatten, den gräns som här vid Hammarsjön är en bred zon med allsköns härlighet för sumpfåglar och naturvetare. Det bor sothöns och änder i denna labyrint; vi såg dem inte, men vi hörde dem där de plaskade och väsnades — levde sin dag i det fördolda. Och var det inte en vattenrall som grymtade, en rörhöna som lockade djupast i de gröna skuggorna där gyttjan är förrädisk, bottenlös och där ingen kan simma, ingen kan gå — utom just rörhönan och vattenrallen, som springer med långa steg på gyttjebädden, på andmatens gröna matta, ja nästan på vattnet.</p> <p>Nej, ingen annan tar sig fram i träsket — säkert ingen räv, kanske inte ens minken, som tycker illa om att plumsa i gyttjan. Och en tungfotad människa kommer aldrig därin.</p> <p>Men vi människor har andra möjligheter att komma åt naturen, att döda och riva sönder, skapa om det hela till vår egen nytta. Vi kan dika ut och torrlägga, valla in träskbottnarna och pumpa ut vattnet, “reglera” hög- och lågvatten mot naturens ordning. Så har vi gjort i Hornborgasjön, där resultatet blev ett halvgjort arbete, ett fuskverk till skada för alla parter växter, djur och människor. Så gör vi nu i Tåkern, den berömda fågelsjön, vars ängar och mader skall berövas de livgivande högvattnen, dessa översvämningar som gav must åt marken, näring åt fågellivet. Så gör vi överallt, där vi bara kommer åt. Överallt utom just här, i träskriket kring Helgeå. Varför detta undantag?</p> <p>Jo, här vid Helgeå härskar en starkare. Det är havet. Låglandet kring Hammarsjön ligger nästan i nivå med Östersjön, ett par fattiga decimeter ovanför högvattenlinjen. Det förbjuder i det längsta en utdikning. En invallning av jättemått kunde tänkas; då finge man bygga vallar kring Helgeå hela vägen förbi Kristianstad och ut till mynningen, vidare ett väldigt system av diken, gravar, kanaler och ett lika vidlyftigt system av pumpstationer för att bli av med det besvärliga vattnet. Åtskilliga lantbruksingenjörer har nog tittat snett på Hammarsjön. Men till lycka för en “onyttig” natur — träskvatten, där ingen motorbåt kan föras fram, skridfän i sumpen, mygg och svalor, vattendjungelns blommande härlighet, som ingen ser och ingen bryr sig om, ängarnas brushanar, vipor, rödspovar — till lycka för allt detta: det kostar för mycket pengar att göra ände på det.</p> <p>En alridå skilde oss från åker och äng. Där i allövet, genomsilat av kvällssolen, sjöng en näktergal, en mästersångare; skickligheten varierar starkt. Enkelbeckasinerna strimmade rymden, tre, fyra, fem, i alla väderstreck — snett uppåt på spelande vingar, nedåt i brant flykt; då bävade den underliga bröllopstonen över vassar och videsnår och spirande kaveldun. Sävsångaren var redan flitig med sitt enkla positiv, likaså rörsångaren. Storspoven visslade på avstånd, över gränslandet mellan bygd och sjö. Skrattmåsarna jagade dagsländor. En lärkfalk seglade ut. Kanske var det sländorna som lockade också honom, kanske tordyvlarna. Det var enkelt och festligt på samma gång. En majkväll, medan solen sjönk.</p> <p>Mitt emot Norra Åsum och Vä, på Hammarsjöns östra sida ligger Viby ängar. Nästa morgon, den 8 maj, var jag där i god tid, när östersolen lade ett varmt sken över landskapet framför mig. Det var i fågelspelets högsta tid, innan vattnet hade sjunkit undan och kreaturen börjat sin betesgång.</p> <p>Från byn i kanten av den vida, välodlade slätten gick jag ut åt sjösidan. Redan på markvägen över de yttersta åkrarna hade jag ängens fåglar omkring mig — tofsvipor som kastade sig än på den ena vingen, än på den andra, så att det summade och brummade i luften, en gulärla som fladdrade upp ur diket, lika guldgul som kabblekorna, och en storspov som seglade mot vinden, medan hans klara drillar liksom rullade eller porlade ut över ängslandet.</p> <p>Plötsligt kom ett nytt fågelläte, skarpare, mer vittljudande än de andras. Där var den som ropade — en stor, smäcker vadarfågel, tämligen mörk till färgen, med vita band över vingarna. Han kom flygande rätt emot mig, tydligen upprörd, och ropade ut sin ängslan med ett gällt, bävande tonfall, som kunde beveka ett hårdare hjärta än mitt.</p> <p>Intet tivel — detta var rödspoven, ängarnas märkvärdigaste fågel, en stor sällsynthet i Sverige, en ny bekantskap för mig.</p> <p>Jag tog en omväg för att visa min goda vilja att inte störa men höll ändå ett öga på fågeln. Han lugnade sig snart, gjorde en sista sväng och fällde på ängen. Nu kunde jag se att näbben var rak eller snarare svagt uppåtböjd alltså helt olik storspovens, som är böjd nedåt i en stark båge. Jag kunde också se att fågeln gör skäl för sitt namn, rödspoven: bröstet och halsen lyste vackert kopparröda. Hanen har klarare färger än honan; detta var säkert en hane, men det hindrade inte att han kunde ha ägg att ruva eller späda ungar att bevaka. Hos rödspoven och många andra vadarfåglar ruvar också hanen, till och med flitigare än honan.</p> <p>Rödspoven gick omkring och borrade flitigt med den långa näbben i marken; han tycktes hitta rätt mycket smått och gott. Men ibland såg jag honom öppna näbben och ge ifrån sig dämpade varningsläten. Han var ännu en liten smula misstänksam. Då jag sedan gick vidare, flög han tyst tillbaka till den plats bland jordvide och kabblekor, där hans hemlighet fanns gömd.</p> <p>Saftigt, livligt grön låg ängen utbredd ända till den låga horisonten av blått vatten och avlägsen slättbygd. Den mjuka majvinden bar till mig nya och åter nya stämmor. Genom sorlet av vipor och spovar tonade enkelbeckasinens spel som ett stråkdrag genom rymden av en osynlig spelman eller en skälvande gnäggning av någon mystisk flygande get eller häst. Hors-(häst-)göken är ju också ett namn på fågeln, himmelsgeten ett annat.</p> <p>I nästa minut spelade rödbenan upp. Den livliga, snabba vadarfågeln tillhör mest havsstränderna; det var nästan en överraskning att möta den här. Men det klara ropet var inte att förväxla med någon annans. Tu, tu, tu, tu — klang det vitt och brett över ängen. Högt till väders flög rödbenan på snabbt fladdrande vingar, fortsatte i glidflykt mot vinden och jublade i full hänryckning — plui, plui, plui, plui!</p> <p>Bekymmer fanns också mitt i vårens fröjd. Viporna anföll i vinande flygkast en kråka, som rodde undan med tunga vingar. Hon bar ett mörkt föremål i näbben — det var inte något ägg, så mycket kunde jag se. Säkert var det en vipunge. Ett fräckt barnarov hade förövats. Viporna gjorde nya våldsamma utfall, kråkan vinglade till och tappade munsbiten men gjorde kvickt en lov neråt och högg den i fallet — vem hade trott henne om ett sådant konststycke!</p> <p>Ju längre ut jag kom, desto blötare blev ängen. Kabblekorna blommade i tusental. Över den oändliga mattan i guld och grönt och vattenglitter ljöd en egendomlig svag musik som av små ringklockor. Det var ängens minsta vadarfåglar kärrsnäpporna, som trådde sin bröllopsflykt, och deras surrande locktoner dry, dry, dry svällde ut till långa, litet oklara drillar eller ringningar, medan de sänkte sig mot ängen, seglande på utspända, orörliga vingar.</p> <p>En liten bäck med klart vatten sökte sig mellan tuvorna ut genom ängen. Där invid bäckfåran lyste redan på långt avstånd några vita och rödbruna färgfläckar. Jag tog dem först för blommor, men plötsligt såg jag dem röra sig om varandra, kastas opp i luften och så, lika plötsligt, bli stilla igen som blommor på ängen.</p> <p>Brushanar — vilken lycklig händelse !</p> <p>Mitt framför mig hade jag något av det märkvärdigaste i hela den svenska våren, brushanarnas lek.</p> <p>Brushanen är något alldeles för sig i vår fågelvärld. Andra fåglar, hela den brokiga skaran, sjunger, ropar och visslar. Brushanen ensam är tyst. Men naturen har givit honom andra förmåner, en praktfull bröllopsdräkt av svajiga fjädrar och gåvan att röra sig i en danslek på ängen, ett spel, som hör till det sällsammaste och vackraste man kan få se. Det är hanarna, som bär den granna bröllopsdräkten, och det är de som spelar. Honorna är klädda i en enkel gråbrun fjäderdräkt, som passar dem bäst, när de ruvar sina ägg i gräset; alltför granna fjädrar skulle lätt kunna förråda dem för räven och vesslan, som stryker omkring överallt, och höken, som flyger på spaning över markerna.</p> <p>Ett par hundra meter skilde mig ännu från spelplatsen. Nu gällde det att gå försiktigt fram. Att gömma sig och försöka krypa närmare var omöjligt; ängen var öppen och slät utan minsta skydd ända fram till bäcken. Det enda möjliga var att gå fram helt sakta och till synes likgiltigt, men inte rakt mot målet utan i sicksack. På det sättet kom jag småningom allt närmare och hade till sist knappt trettio meter till de märkvärdiga fåglarna. De stannade kvar helt lugnt, fast det såg vådligt ut ett tag, när jag råkade skrämma opp ett par rödbenor, som slog larm och klippte iväg på vitlysande vingar rätt över spelplatsen.</p> <p>Jag satte mig på en tuva och riktade kikaren mot brushanarna. Det var sex stycken. Sannerligen, de såg ut som blommor också nu på närmare håll — stora underliga liljor eller orkidéer med ett par uppstående kronblad och en stor buktig underläpp. Men mitt i varje blomansikte fanns ett par ögon och en spetsig näbb. De uppåtriktade kronbladen och den buktiga läppen var utstående fjädrar, ett par stora nacktofsar och en yvig bröstkrage. Dessa egendomliga prydnadsfjädrar växer ut på våren under den långa resan från Sydafrika, där brushanarna vistas om vintern. När speltiden är över, faller prydnadsfjädrarna av, och på höstfärden mot söder ser hanarna lika enkla och oansenliga ut som honorna; det enda som då skiljer dem åt är att honorna är mindre till växten.</p> <p>Två av de sex brushanarna framför mig hade bländvit krage, men så här på närmare håll kunde jag se, att de ändå inte var lika — den ena hade några små stänk av svarta fjädrar i det vita. Nummer tre bar en utmärkt vacker ljus bröstkrage, fint strimmad av gult eller snarare guldbrunt. Den fjärdes krage var också ljus men vattrad i gråblått. Nacktofsarna var något mörkare än kragen. Nummer fem var helt och hållet kastanjebrun, nummer sex mörkbrun med nästan kolsvarta nacktofsar. Andra har blanksvart, rostgul, svartblå eller grönsvart bröstkrage och nacktofsar i en annan eller samma färg. Färgerna växlar i oändlighet, det finns inte två brushanar som är fullkomligt lika varandra. Redan detta är något enastående i hela vår fågelvärld.</p> <p>Helt plötsligt lyfte alla brushanarna utan ett ljud och flög bort i samlad flock. Jag visste att det inte var jag som hade skrämt bort dem. Jag visste också att spelplatsen brukar vara ett alldeles bestämt litet område, dit fåglarna alltid återvänder efter sina utflykter. Där för satt jag lugnt kvar och inväntade deras återkomst.</p> <p>Efter en kvart kom mycket riktigt två av fåglarna tillbaka och slog ner på precis samma punkter, där jag förut hade sett dem. Det var de två brunkragade.</p> <p>Det blir en stunds vila och omsorgsfull toalett; den yviga kragen fordrar noggrann vård. Men gång på gång avbrytes putsningen av häftigt vingfladder, ibland så kraftigt att fågeln far rätt upp i luften. Så lyfter den ene, flyger bort över ängen och kommer snart tillbaka i sällskap med de fyra andra. Speltruppen är fulltalig igen.</p> <p>De sex prunkande granna fåglarna står stilla ett ögonblick, men nästa sekund, på en gång, spänner de ut sina bröstkragar och reser upp nacktofsarna. Alla löper hit och dit och hugger med näbben i tomma luften liksom mot inbillade motståndare, tills plötsligt två av dem rusar emot varandra. Det blir fäktning näbb mot näbb och våld samt vingfladder, de båda kämparna far upp i luften, alltjämt fäktande. På några få sekunder är striden över, och i nästa ögonblick inträffar en fullkomlig förändring — hela skaran stelnar till, somliga liggande nertryckta i gräset, andra stående med framåtböjt huvud.</p> <p>Förr tänkte man sig denna fäktning som en strid på fullt allvar om honorna. Men så är det alls inte. Skickliga fågelforskare har lagt märke till att det är honorna som träffar sitt val vid spelplatsen och detta helt oberoende av striderna. Själv såg jag inga honor; de låg antagligen redan på ägg, väl gömda i ängens tuvor. Brushanarnas fäktning näbb mot näbb är ett oskyldigt nappatag, det upptäcker man snart. Varje sådant litet slagsmål varar bara några korta ögonblick, och ytterst sällan händer det att en kämpe lider skada. Blir någon sårad, så sker det i rent misshugg. Huvudsaken är inte striderna utan skenfäktningen och dansen med dess sirliga turer.</p> <p>Minut efter minut går, medan de små aktörerna dröjer orörliga, liksom trollbundna. Jag räknar till tio fullkomligt stilla minuter. Då går till sist en skälvning genom skaran, några skakar på sig, flaxar med vingarna och så är den tysta leken igång igen för att på nytt förbytas i orörlig stillhet. Återigen har jag de underliga blommorna framför mig, blickstilla i det gröna gräset. Det hela är som ett häxeri, där ett osynligt trollspö plötsligt väcker ängens blommor till dans och lika plötsligt försänker dem i sömn. Allt sker under fullkomlig tystnad, det är ett skådespel utan ljud, ett drömspel på vårens mark. Man sitter själv som förtrollad, medan dagens timmar går och solen sakta skrider över ängen.</p> <p>Småningom kom jag bättre underfund med den noggranna ordning som råder i leken. Det förhöll sig inte bara så att lekplatsen var ett visst bestämt område på ängen, som brushanarna hade valt ut en gång för alla. Två i laget tjänstgjorde också som ett slags vakter eller värdar på stället. Det var de två brunkragade, och de hade rent av sina bestämda platser. Ibland hände det att alla brushanarna flög bort för en stund. Vid sådana tillfällen var det alltid de båda brunkragade som kom först tillbaka, ofta långt före de andra. De väntade troget på sina medspelare, var på sin post, den ljusare till höger, den mörkare till vänster vid ett par stora stånd av kabbleka. När leken sedan kom igång, löpte de visserligen hit och dit, flaxade och fäktade som de andra, men efter varje tur i dansen återvände de troget till sina platser, där gräset var alldeles nertrampat. Andra fågelvänner har gjort liknande iakttagelser, på alla riktiga spelplatser brukar det liksom här vara två brushanar som står för värdskapet eller uppsikten</p> <p>Jag nämnde nyss att de två “värdarna” hade mörka kragar. Så är det också på andra ställen; man ser sällan eller aldrig någon vitkragad fågel tjänstgöra som värd. Detta kan inte bero på en slump; det måste vara så att mörkfärgade brushanar särskilt utväljes för denna syssla. Orsaken är inte svår att förstå. Värdarna vistas ständigt på spelplatsen, kanske två eller tre gånger så lång tid som de övriga fåglarna. Då måste det vara en fördel med den mörka fjäder dräkten, som inte lyser på långt håll och lockar rovfåglar och andra fiender dit.</p> <p>I flera timmar satt jag där på min tuva och gav akt på det underliga spelet. Vädret var fortfarande behagligt, himlen i det närmaste klar, vinden en jämn, fyllig västan. Brushanarna tog ingen notis om mig, och alla de andra fåglarna, som hade ropat så ängsligt i början, tycktes ha glömt mig nu när jag satt stilla. Det var tydligt att flera par rödspovar bodde härute i det våtaste ängslandet. Stundtals kunde jag se fem, sex stycken på en gång jaga varandra i vida kretsar under fullt spel. Det var en storartad syn och en härlig musik under majhimlen. Stämman är klar, en smula skarp — inte så rullande mjuk som storspovens. Spelet består av korta rop, upprepade långa serier, än enstaviga, än två-, tre- eller flerstaviga med växlande takt och tonvikt.</p> <p>När jag lämnade ängarna på kvällen, hade solen gått ner. Brushanarnas lek var slut för dagen. Spovar och vipor hade lugnat sig. Men enkelbeckasinerna fyllde hela den vårblå rymden med sitt dallrande spel, och en väldig flock av starar manövrerade över de stora vassarna på andra sidan vattnet. Det var säkert tusen fåglar, som hade samlat sig från hela trakten nu till kvällen för att tillbringa natten sovande i bladvassens täta skog. Stararna älskar stort sällskap, på högsommaren och hösten finner man dem samlade i ofantliga skaror. Men ganska märkvärdigt är det, att de övernattar på detta sätt också under häckningstiden, när det finns späda ungar i alla bon. Den tusenhövdade flocken uppvisade en fantastisk flygkonst, en samordning i varje manöver, som var fullkomlig. Då flocken svängde av och an över vassen, vände alla fåglarna blixtlikt, i samma bråkdel av en sekund. Med ett brus som av en plötslig stormil svepte härskaran ner över vassen, susade uppåt igen och stod några ögonblick stilla som en stor svart fläck på himmelen. Den som inte vet vad det är kan tro sig se ett järtecken i skyn. I nästa sekund var tecknet borta, utplånat, osynligt, då de tusen fåglarna i en vändning återkastade ljuset. Återigen ett brus, ännu mäktigare än nyss, nästan skrämmande i den lugna, klara kvällen, och hela den stora flocken var upp slukad av vasshavet.</p> <p>Tre månader har gått. Där riksvägen från Malmö svänger in mot Kristianstad, blänker och gnistrar motorsverige i lackröd prakt kring de stora bensinfirmornas servicestationer. Men så glider vi ut på bron över Helgeå, och med ens har vi vattenriket omkring oss. Det kom mer i mjuka svep över Hammarsjön, och det följer ån intill denna stad som alltjämt är en vattenstad innanför öppna vallgravar. Det rätta är att lämna bilen, så snart man har kommit över bron, och följa ån uppåt.</p> <p>Stranden är mjuk, naturlig. De stora örterna vid åbrädden har nått sin fulla rikedom. Nu står vattenskräppan jättelik, fackelrosen blossar, näckrosorna lyser på det glidande vattnet. Där växtligheten gör halt mot vattnet, i själva djungelbrynet lyser åmögonen, de jättevuxna ranunklerna, i sådan mängd och rikedom att jag aldrig har sett maken, inte ens i Tåkerns rikaste träskvikar. Och nu blommar den mäktiga Senecio palustris, den gulblommiga, meterhöga kärrnockan, som är en sällsynthet längre uppåt landet. Ingen punkt, ingen del i landskapet är så lyckligt lottad som denna lilla värld i mjuk övergång mellan land och öppet vatten. Den pressas inte, sönderbråkas och omformas inte under odlarens hand som fastmarken. Den härjas aldrig av hård vind och omilda vågor, ty vassen, på en gång ståndaktig och eftergiven, är ett vindskydd av fullkomlig konstruktion. Sommartorkan är aldrig någon fara; man står ju i vatten samt och synnerligen. Frodigheten är makalös: svärdsliljorna och de vita näckrosorna är väl de största blommor vi har i svensk natur. En försommardag, när dessa vattenliljor står i sitt flor, på en gång värdiga och lediga som kungligheten själv, och de stora djupblå sländorna fladdrar över guld och gröna skuggor, då upplever man tropikernas prakt under nordens himmel — utan det hot till livet som i södern gömmer sig i sump och skugga.</p> <p>Nu är det sen augusti på gränsen till höst, drivande sydvästlig blåst, oro i molnen, ljusflöden som plötsligt väller ner över ett ängsrike, ofantligt, milsvitt. Ingen stad i Sverige har ett sådant perspektiv som Kristianstad. Grannare utsikter kanske, men ingenting av detta, som är den gröna grunden, växtgrunden, bakgrunden också i tiden — breda, bördiga bottnar som blev vassar, mader, slåtter- och betesmarker av väldiga mått.</p> <p>Men just i denna sensommarkväll över ängarna, i denna övergivenhet tätt invid staden känner jag återigen det underliga avbrott, den omkastning i hela vårt förhållande till strand och vatten som inleder ett nytt kapitel. Övergivet — det är ordet här. Nutiden har övergivit stranden, vattnet, vattenvägarna. Den vill färdas till lands rent av över vattnet, på hjuldon över åar och älvar, helst också över havet, över de sund mellan länder och stränder — Öresund, Kalmar sund — som fordom var storvägar.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Den svenska södern"/><category term="Skåne"/><summary type="html"><![CDATA[Det ligger en ålsump uppdragen på kajen vid Åhus. De små böljor som kluckar mot kajen är Helgeå, färdig att förenas med Östersjön. Ålsumpen är en bra sittplats med förträfflig utsikt. I öster har jag fria horisonten, i söder under solen ett grönt marskland, i norr sand, vit sand i låga revlar. Det sköljer friskt därute, en sprutande, dånande bränning. Men den lille strandpiparen, sandrullingen, som springer — “rullar” — ett stycke på sanden, stannar för att lyssna och rullar igen, han är skapt att höra genom detta brus de finaste ljud, det minsta kraspande därnere under sandens yta av de små skridfän som osynliga rör sig i sina gångar; de passar honom till middag.]]></summary></entry><entry><title type="html">Lövskogskusten</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/l%C3%B6vskogskusten/" rel="alternate" type="text/html" title="Lövskogskusten"/><published>2022-02-18T17:23:56+00:00</published><updated>2022-02-18T17:23:56+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/l%C3%B6vskogskusten</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2022/l%C3%B6vskogskusten/"><![CDATA[<p>Från Brömsebro går gamla landsvägen söderut till Kristianopel genom härlig gammal barrskog med grova träd; den växer över ett stort dynområde, där den fina flygsanden sover under barr och ljung. Över den mörka barrgrönskan skimrar en rymd som är havets: denna rymd som har vattendis i sig och liksom begär att få lägra sig över tång och ävja och låga horisonter.</p> <p>Allt detta kommer med ens där tallarna glesnar. Framför oss ligger Östersjön, starkare, fullare i färg och must än i de nordliga skärgårdarna. Bortom låga revlar spänner en tom horisont. En fiskebåt lyser kritigt blåvit i detta dis, som är ljus i synlig måtto. Ett par strandskator svänger skriande in över stranden, där tången ligger i svarta sjok. Tången har den rätta odören, skönt rutten. Men det är vind över allt detta, en frisk vänstanvind, och på vänstanvinden flyter de stora rödnäbbade skräntärnorna.</p> <p>Tallskogen är plötsligt ersatt av öppna, solbaddade snårmarker med slån, hagtorn, nyponbuskar. De ädla lövträden, ekar och askar, tecknar lövskogskustens mjuka linje. Det är djupt tillfredsställande för en sydsvensk själ. Denna plötsliga övergång, detta milda men starka underverk att komma ur barrmörkret och med ens famnas av ett intensivt ljus, en havets himmel, en sydlig värld är något för Blekinge alldeles eget; Skåne eller västkusten har ingenting liknande.</p> <p>En minut senare kan barrskogen komma emot oss igen. Vi är inne i sval skugga. Nästa utblick, nästa perspektiv är en kärv bygdebild med små gärden omringade av grå odlingsrösen, långa grå murar, hela torg av hopade stenar. Från Kristianopel till Torhamns udde reser man ett par, tre mil mellan stenmurar, som grenar sig kring alla åkrar och ibland sväller ut till samma mått som i norra Blekinge. Med någon möda klättrar jag upp på ett sådant mäktigt krön för att ta en bild. Den unge bonden på gården får se mig, förstår avsikten med denna kraftansträngning och kommer ut på gärdet. Jag får veta att han själv har byggt vidare på fädernas verk; det syns också på alla de nybrutna ljusa stenarna. Jorden är god, säger han, den lönar arbetet.</p> <p>Så kommer vi då ut på Torhamns udde, en revel i jätteformat — block och sten i strängar och hopar, en gång avlastade av landisen, sedan omflyttade och hopskruvade av bränningar och isgång. Mellan dessa grå stenmassor utbreder sig gröna ängsytor och mörka flak av tång och ävja, den rätta grunden för vadarfåglarnas rörliga sällskap. Fonden är den blåa sjön, rymden kring det hela är fåglarnas: rödbenor drillar, tofsvipor kastar, blänker, kvider i denna starka luft. En strandpipare — av den mindre sorten — figurerar på den kortgräsiga ängen, vacklar, släpar sig fram med ena vingen halvt utslagen — låtsas skadad och lemmalytt för att locka oss från äggen. Tre viggpar, en skedandhane, en knölsvan hör också till majsynen i detta ögonblick.</p> <p>Sådan är Torhamns udde i sitt möte med Östersjön. Om hösten brusar det stora fågeltåget från länderna i nordost genom rymden över detta hörn av Sverige mot länder och stränder i sydväst. Men de farande flockarna skall vi se från höstens Kap Farväl, från Falsterbonäset. Nu gäller det skog och bygd mot havet.</p> <p>Torhamns udde är inte bara ett stycke kust med uddar och vikar och en vidlyftig skärgård. Den är också en hel bondebygd med de vanliga röskantade åkerlapparna, med fattiga, liksom utmagrade björkhagar, enmarker, kala berghällar. Men i samma havsband, bara ett par mil åt väster möter oss en helt annan bild, åtminstone i det yttre. Det är lövskogskusten i en uppenbarelse så rik, så fylld av blomning och liv, av de väldiga trädens kraft, av lust i blod och sans, att vi säger med en mun: detta är den fullkomliga våren. Paradisets namn är Tromtö.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/130-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/130-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/130-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/130.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> Tromtö naturreservat med ekhagar, bokskogar och mäktiga hagmarksträd. </div> <p>Nog har Skåne de skönaste marker — jag tänker på Häckeberga, eller Svaneholm, eller Sövdeborg — med lövskog, kärr och vatten, men vid sidan av dessa små stycken av Forntidsskåne står skogen mot havet, Tromtöskogen här i Blekinge. Näktergalssången slår emot oss från tre, fyra håll. Mellan de mjuka, fulla flöjttonerna, de smattrande slagen, som av kastanjetter, de vilda skärrande ljuden ur denna fågelstrupe hör vi grönsångarens tonföljd med ett långt metalliskt klirrande på slutet och lövsångarens saktmodiga melodi. Ett par skogsduvor sveper i tyst, snabb flykt över ekar och bokar. En häger skorrar över kronorna. En nötväcka visslar klart. En ormvråk skriar. Vitsipporna blommar i en glans över marken, en fullhet, som är utan motstycke. Det är som om en sista snöby hade sållat sin vita sådd över jorden. Ekarna står ännu nakna, men kring bokarna gnistrar detta gröna guld som hör ihop med några glidande soldagar i månaden maj och snart skall mörkna till en lång sommarskymning i skogen.</p> <p>Det nya lövet susar i havets vind, och hela tiden har man detta sorl i söder, detta klara böljebrus som är Östersjön. Ingen annanstans i hela vårt land finns en sådan förening av skog och hav. Vilket ljus över den bruna lövmattan! Själva dagern är med i denna förening: det är havets gigantiska reflexspegel som återkastar solljuset, fördelar och sprider det in under träden med sådan kraft att skuggorna försvinner. Det är ljust i varje vrå mellan mossiga stenblock, i varje det tätaste snår långt inne i skogen.</p> <p>Bokarna står ovanligt resliga ända ut mot stranden. Ekarna lyfter sig liksom befriade ur det strupgrepp, den gastkramning som annars pressar ihop deras former. Vildaplarna sticker fram helt obesvärat i själva brynet mot strand och hav. Man märker ingenting av den stormkappa som ligger tungt över skogens bryn mot Västerhavet, på Hallands Väderö eller Särö. Saken är den att det är västanvinden, den härskande vinden, som pressar skogen i Sydsverige, i synnerhet på västkusten, men också var som helst i öppet läge inuti landet; vid Skånes östkust, t.ex. utanför Haväng, ser man med förundran hur de stora bokarna, som står högt och fritt på strandbrinken mot öppet hav, lutar sina stammar och grenmassor utåt, mot öster, hårt tryck ta av västanvinden, vinden från land. Detsamma gäller al- och björkskogen på de yttre ögrupperna i Stockholms skärgård, t. ex. på Norrpada. Stormkappan finns i väster, inte i öster, mot havet. Tromtö vänder östsidan mot den vida Tromtöfjärden och har intet ohägn av sitt fria läge.</p> <p>Utanför Tromtö, i själva havsbandet ligger Arpö. Vi for ditut genom en skärgård med lummiga stränder, vita svanar och halmgul fjolårsvass — nästan ett insjölandskap. Men vattnet har den grönklara färg, den friskhet och sälta som tillhör södra Östersjön, och sillen går in mellan öarna. Det är den goda blekingesillen som tas med not från stränderna eller också med “vrak”, drivgarn. Till stor leken är blekingesillen någonting mitt emellan Västerhavets sill och Östersjöns strömming. Här säger man ännu sill, det är bara “hattadamer” som säger strömming. Så talade vår båtsman.</p> <p>Fastän oskyddad, ytterst mot öppna havet, är Arpö täckt av härlig ekskog, blandad med lind och ask. Ingen människa bor därute — finns det något roligare än att komma seglande till en obebodd ö, stiga i land och ha god tid på sig! Vi lade till vid en strand av klappersten och stora block, trängde oss med möda genom en formlig förskansning av slån, nyponbuskar, björnbär, manshöga, frodiga nässlor och befann oss i en lövsal, där de späda bladen av ek och lind ännu bara gav en lätt halvskugga över marken.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Den svenska södern"/><category term="Skåne"/><category term="Blekinge"/><summary type="html"><![CDATA[Från Brömsebro går gamla landsvägen söderut till Kristianopel genom härlig gammal barrskog med grova träd; den växer över ett stort dynområde, där den fina flygsanden sover under barr och ljung. Över den mörka barrgrönskan skimrar en rymd som är havets: denna rymd som har vattendis i sig och liksom begär att få lägra sig över tång och ävja och låga horisonter.]]></summary></entry><entry><title type="html">a post with images</title><link href="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2015/images/" rel="alternate" type="text/html" title="a post with images"/><published>2015-05-15T21:01:00+00:00</published><updated>2015-05-15T21:01:00+00:00</updated><id>https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2015/images</id><content type="html" xml:base="https://carljohanrehn.github.io/multi-language-al-folio/blog/2015/images/"><![CDATA[<p>This is an example post with image galleries.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/9-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/9.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/7.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <div class="caption"> A simple, elegant caption looks good between image rows, after each row, or doesn't have to be there at all. </div> <p>Images can be made zoomable. Simply add <code class="language-plaintext highlighter-rouge">data-zoomable</code> to <code class="language-plaintext highlighter-rouge">&lt;img&gt;</code> tags that you want to make zoomable.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/8-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/8-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/8-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/8.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/10-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/10-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/10-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/10.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>The rest of the images in this post are all zoomable, arranged into different mini-galleries.</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/11-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/11-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/11-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/11.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/12-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/12-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/12-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/12.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 480px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-480.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 800px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-800.webp"/> <source class="responsive-img-srcset" media="(max-width: 1400px)" srcset="/multi-language-al-folio/assets/img/7-1400.webp"/> <img src="/multi-language-al-folio/assets/img/7.jpg" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="auto" height="auto" data-zoomable="" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div>]]></content><author><name></name></author><category term="sample-posts"/><category term="formatting"/><category term="images"/><summary type="html"><![CDATA[this is what included images could look like]]></summary></entry></feed>